<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Linux on Squizduos Slowblog</title><link>https://www.squizduos.ru/topics/linux/</link><description>Recent content in Linux on Squizduos Slowblog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><copyright>&amp;copy; 2019 squizduos</copyright><lastBuildDate>Mon, 29 Jun 2015 20:29:04 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.squizduos.ru/topics/linux/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Octopress: как вести блог в стиле Unix-way</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/octopress-for-you/</link><pubDate>Mon, 29 Jun 2015 20:29:04 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/octopress-for-you/</guid><description>&lt;p&gt;А вы когда-нибудь задумывались, как ведут свои блоги настоящие хакеры? Хакеры, которые живут в консоли, сидят в берлогах и ломают Пентагон? Я вот не знаю, но предполагаю - они и блоги ведут из консоли, создают пост одной консольной командой, а загружают его на сервера Пентагона другой. И если вы вдруг подумали, что такого не существует, а я брежу, то глубоко ошибаетесь - где-то с 2012 года невероятную популярность приобрел Octopress - истинный Unix-way в мире блогов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Почему я так думаю? А подумайте сами: Octopress - это генератор статических сайтов, построенный на фреймворке Jerkyll для языка Ruby, использующий Markdown для написания постов и GitHub Pages для их размещения. Если вы не поняли из перечисленного выше ни слова: поздравляю, вы нормальный человек, можете закрыть пост. Для остальных же: прежде всего, это средство создания полнофункциональных статических сайтов, которые могут быть размещены где угодно - хоть на Narod.ru, хоть на Dropbox, хоть на своем сервере.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Как я перестал бояться и полюбил Elementary</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/elementary-os-review/</link><pubDate>Wed, 29 Apr 2015 12:35:52 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/elementary-os-review/</guid><description>&lt;p&gt;Elementary OS - проект дистрибутива на базе Ubuntu, который с выхода первой версии окрестили &amp;ldquo;очередным клоном макоси&amp;rdquo;. При этом, уникальные фишки дистрибутива (которых было очень много, начиная от самописной DE, заканчивая целыми стайлгайдами для стороннего софта) доморощенные эксперты с линуксфорумов не замечали, поскольку, чаще всего, и не устанавливали дистрибутив. По этой причине Elementary осталась незаслуженно малоизвестной - и выход новой версии ожидала лишь небольшая группа поклонников.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я ставил примерно год назад прошлую версию, Luna. Увы, багов в ней было слишком много, и я через три дня вынужден был переехать обратно на Arch. Впрочем, уже тогда Luna считалась устаревшей, и сообщество фанатов ждало новую версию дистрибутива - изначально названную Isis, потом переименованную во Freya из-за схожести прошлого названия с англоязычным наименованием ИГИЛ. Прошло почти два года, свет увидели две бета-версии и один скандал, связанный с тем, что &lt;a href=&#34;http://www.reddit.com/r/elementaryos/comments/2vk5ba/elementary_os_devs_say_youre_cheating_if_you_dont/&#34;&gt;разработчики назвали бесплатное скачивание дистрибутива читерством&lt;/a&gt;. 11 апреля новая версия увидела свет - в этот же день я её поставил, увы, не заплатив ни доллара разработчикам. Прошло две с половиной недели - и я понял, что никуда отсюда уже не переберусь.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Почти история успеха: как поставить Арч и всё потерять</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/arch-ultra-fail/</link><pubDate>Fri, 31 Oct 2014 12:40:23 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/arch-ultra-fail/</guid><description>&lt;p&gt;Вообще, историю моих скитаний по линукс-дистрибутивам можно рассказывать долго, но я расскажу свежую и относительно весёлую: как я на Арч мигрировал.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>