<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: review | Squizduos SlowBlog]]></title>
  <link href="http://squizduos.me/blog/categories/review/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://squizduos.me/"/>
  <updated>2015-11-27T08:19:57+03:00</updated>
  <id>http://squizduos.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Semyon Bochkaryov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Дорогая и невежливая редакция. Рецензия на книгу о «Ленте.ру»]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/lenta-book/"/>
    <updated>2015-03-24T12:37:52+03:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/lenta-book</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Чуть больше года назад, 12 марта 2014 года, была уволена главный редактор «Ленты.ру» - Галина Тимченко, после чего большая часть сотрудников «Дорогой редакции» положила на стол заявления об уходе. Это событие тогда вызвало настоящий шок - Лента.ру, новостной сайт №1, всегда казалась независимым и непотопляемым изданием. Прошёл год, вместо той «Ленты» возникла «Медуза» с Галиной Тимченко во главе, журналисты Ленты перешли работать в другие издания и ту же «Медузу» - а в качестве финального слова написали книгу о Ленте. О той Ленте, какой она была, и какой уже не будет никогда.</p>

<!-- more -->


<p>Книга состоит из отдельных рассказов, каждый из которых раскрывает нам свой кусок жизни «дорогой редакции». Все рассказы различаются не только по, собственно, содержанию - каждый рассказ написан в своём стиле, в них чувствуется авторская рука, а не безличный обобщённый опыт. Часто рассказ концентрировался на личных воспоминаниях, в этом плане книга очень ностальгически настроена. Как Ленту.ру создавали, как оттачивали стиль написания, как метались между концепцией «новостной помойки» и «полноценного портала» - об этом рассказывают не просто люди, работавшие в редакции и сидевшие в углу, когда принимались ключевые решения, а люди, которые эти решения принимали. Или люди, которые этим решениям оппонировали - и такое бывало.</p>

<p>Большая часть рассказов, по-моему, отлично укладывается в жанр производственного романа - благо, как пишут авторы, Лента и была адским конвеером, конвеером производства новостей. И, чтобы работать на этом конвеере, да ещё работать великолепно, требовалась совершенно адская трудоспособность, способность соображать на лету и схватывать критику - а критиковать там умели и любили</p>

<blockquote><p>Если, к примеру, в сообщении говорилось о многомиллионном иске против какой-то компании и приводились «железные» аргументы в пользу истцов, рука сама так и тянулась написать, что у компании такой-то отсудят столько-то миллионов. Прочитав такой заголовок, главный редактор [Галина Тимченко] обычно вызывала к себе в кабинет и, выглядывая из-за огромного аймака с Дартом Вейдером в розовых тонах на задней панели, осведомлялась с улыбочкой, не предвещавшей ничего хорошего, давно ли составитель заметки раскрыл свой третий глаз и стал предвидеть будущее.</p></blockquote>

<p>Однако, лично мне были более интересны моменты, связанные с интернет-направлением Ленты - знаменитым адским форумом, существовавшим до редизайна, и Лентачом, их пабликом ВКонтакте. Причём, если к Лентачу отношение было нейтральным, то к форуму журналисты Ленты относились откровенно неприязненно - действительно, не каждому захочется читать тонны фекалий в собственный адрес, особенно, когда большинство авторов посланий откровенно не дружили с головой.</p>

<blockquote><p>Единственным несомненным плюсом [форума] была опция, переводящая особо неприятных собеседников в режим монолога: написанное таким пользователем видел только он сам. Некоторых это не останавливало, отдельные рекордсмены ухитрялись неделями беседовать с пустотой.</p></blockquote>

<p>Глава же про социальные сети, написанная Андреем Коняевым, и вовсе прекрасна. В ней рассказывалось, в первую очередь, про Лентач - знаменитый паблик Ленты.ру ВКонтакте, после разгона редакции ушедший в свободное плавание. Причём особое внимание привлекает то, что паблик вёлся силами двух-трёх журналистов Ленты - у издания не было ни большого штата, ни специального SMM-менеджера, ни вообще какой-либо раскрутки аккаунтов в социальных сетях. А что у них было - так это совершенно неподражаемый юмор и склочный характер авторов, которые не стеснялись лишний раз напомнить политикам, что это Интернет, здесь могут и послать.</p>

<p><img src="http://cs616726.vk.me/v616726483/1b4a/ho4DBUZw6DQ.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>В основном, книга концентрируется вокруг первых лет жизни Ленты, а также трёх последних лет, когда издание поднялось на немыслимую для крошечной редакции высоту - новостного сайта №1. А вот о том, как проходили последние дни, авторы упоминать не хотят - и их можно понять. Тяжело расставаться со своим детищем, тем более, что произошло всё одномоментно - один приказ, и нету странички, с которой я полтора года начинал каждый свой день. Последнюю главу - про разгон редакции от Галины Тимченко - мне лично читать было невыносимо больно, как будто снова я читаю последнее обращение старой редакции и не верю своим глазам, что такое вообще возможно - взять и закрыть Ленту.</p>

<p>В целом, книгу стоит почитать всем - даже тем, кто не воспринимал Ленту иначе как сборник новостей. Потому что даже за сборником новостей стоит адский труд, и о нём книга подробно повествует. Политические предпочтения здесь роли не играют - в книге нет ни слова о политике (а я так хотел почитать, чей же Крым), лишь о тяжёлом труде и неоднозначных решениях.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Впечатления от Игры в Имитацию]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/imitation-game/"/>
    <updated>2015-02-09T12:39:18+03:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/imitation-game</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>В целом, фильм понравился. Конечно, он не идеален, но свою задачу - показать жизнь великого учёного Алана Тьюринга - он выполнил. Возможно, не до конца фильм следовал исторической правде, возможно, он слишком демонизировал образ самого Тьюринга, но фильм получился живым и захватывающим, насколько вообще могут быть захватывающие фильмы о скучной, нудной и рутинной работе гения.</p>

<!-- more -->


<h3>О чём фильм?</h3>

<p>Фильм даже не сколько о самом Алане, сколько о том, как создавался легендарный дешифратор немецкой Энигмы. Начинается он в 1940 году, как раз, когда Алана приглашает британский флот для того, чтобы расшифровывать перехваченные сообщения немецких войск. У ВМС Британии была сама машина, которую выкрала польская разведка, но не было ключей, без которых расшифровать сообщение было невозможно - а вариаций этих ключей было слишком много. Алан сразу подходит к задаче иначе, нежели лингвисты, которых привлёк флот - он начинает создавать машину, которая сама бы могла дешифровать код немцев.</p>

<h3>Об актёрах</h3>

<p>Бенедикт Камбербэтч блестяще отыгрывает образ холодного, асоциального полусумашедшего гения. Порой даже слишком блестяще: начинает казаться, что на экране не живой человек из плоти и крови, а разумная машина, способная только идти к своей цели. Остальные герои теряются на его фоне - кроме агента Ми-6, который, кажется, единственный способен понимать героя с полуслова. Даже Кира Найтли, игравшая Джоан, жену Алана, кажется лишь наивной дурочкой, которая здесь только потому, что так захотел Алан, это при её выдающихся аналитических способностях. Это фильм одного актёра - и он тут есть.</p>

<h3>О идее</h3>

<p>Помимо рассказа о том, как шла работа над легендарной машиной, фильм несёт в себе очень важную идею - идею о том, что любая дискриминация губительна для общества. Причём раскрывается эта идея трижды - первый раз в детстве Алана, флэшбеки из которого разбросаны по всему фильму, где за одну лишь непохожесть на других Алана жестоко травили. В результате, Алан отгородился от всех железной эмоциональной стеной, и превратился в абсолютно холодного, неспособного любить человека. Второй раз идея раскрывается на примере Джоан, тогда ещё лишь знакомой Тьюринга - несмотря на её способности, консервативное общество в лице родителей не пускает её на работу в мужской коллектив, на мужскую работу, и она работает подпольно, под личиной секретаря изучая нелегально вынесенные расчёты.</p>

<h3>О геях</h3>

<p>Третий, уже хрестоматийный пример - то, что случилось с Тьюрингом уже после войны. Он был геем - а законы Британии были жестоки к геям, да и общество в лице полицейского так и не смогло принять его ориентацию. В результате, его осудили, прописали курс гормональной терапии, превративший гения в развалину - в фильме особенно чувствуется, как Алан мечется в клетке собственного разума, который отказывается ему подчиняться. И ведь никому не пришло в голову, насколько это абсурдно само по себе - судить гениального математика за то, с кем он спит. В результате - самоубийство.</p>

<h3>О реакции</h3>

<p>Кстати, реакция простых зрителей на фильм была неоднозначной. Если прочесть критические отзывы на том же Кинопоиске, то основные претензии к фильму идут не от скромного бюджета, или вольного обращения с историей Энигмы. Основные претензии две - первая, что Тьюринг пидарас, видите ли, и как такое можно показывать, вторая - что злобные пиндосы выставляют себя победителями во Второй Мировой, и вообще этот ваш Тьюринг пиво пил, пока советские солдаты в окопах лежали. Видимо, в идеальном фильме Тьюринг должен был сменить ориентацию в конце и зажить счастливо с Джоан, ну и отметить, что это СССР принёс всем победу.</p>

<h3>О недостатках</h3>

<p>А у фильма есть недостатки, и, прежде всего, это попытка приписать Тьюрингу черты настоящего демиурга. В реальности, разумеется, не он решал, кому жить, а кому умереть, пользуясь перехваченными Энигмой данными - это дело рук военных, которые умеют отправлять солдат на смерть. Здесь же сам Тьюринг статистически высчитывает, какую расшифрованную информацию можно передать войскам, а какую нет, решает, стоит ли спасти пассажирский корабль, или пусть немцы отправят его на дно. Он превращается в самую настоящую машину войны - и это не прибавляет симпатий герою.</p>

<h3>О целом</h3>

<p>9/10, и я уже запланировал купить диск и пересмотреть фильм, когда он выйдет на DVD. Такое кино стоит того, чтобы остаться в памяти.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[FocusWriter: «блокнот» для настоящих ценителей]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/focuswriter-review/"/>
    <updated>2014-07-30T13:41:28+04:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/focuswriter-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://4.bp.blogspot.com/-sjuS4-keOUo/U9kB1hWWbEI/AAAAAAAAAXA/NCWRSUCsmT0/s1600/%25D0%25BE%25D1%2581%25D0%25BD%25D0%25BE%25D0%25B2%25D0%25BD%25D0%25BE%25D0%25B9+%25D1%258D%25D0%25BA%25D1%2580%25D0%25B0%25D0%25BD.png" width="600" alt="В программе пишется обзор самой программы" /></p>

<p>Трудно представить себе более «обычную» программу для ПК, чем текстовый редактор. Первые редакторы появились одновременно с первыми компьютерами - и с тех пор, принципиально не менялись. Из текстовых редакторов уже позже выросли текстовые процессоры и издательские системы, которые могут похвастаться изобилием возможностей, да и сами текстовые редакторы обзавелись целым спектром расширений, яркий пример - популярный консольный редактор Emacs. При таком изобилии профессиональных и полупрофессиональных программ кажется, что обычный текстовый редактор уже и не нужен - его с успехом заменяет «Блокнот» из стандартной поставки Microsoft Windows. Но это не так - и о необычном текстовом редакторе FocusWriter и пойдёт речь в этом обзоре.</p>

<!-- more -->


<p><img src="http://4.bp.blogspot.com/-VIKX_9zoUt8/U9kCCXwcSZI/AAAAAAAAAXE/QCnY4lYZIRs/s1600/%D1%81%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA+%D1%84%D0%B8%D1%87.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Чем он необычен? Прежде всего, тем, что это текстовый редактор для журналистов, писателей, блоггеров и прочих людей, которые работают прежде всего с текстом. В нём нет возможности «разукрасить» текст, подготовить красивый отчёт с картинками, написать сложный текст с формулами - но в нём есть целый ряд интересных возможностей, которые часто нужны, когда пишешь статью или заметку в блог, а также самая главная отличительная черта - интерфейс</p>

<p><img src="http://2.bp.blogspot.com/-v8eBz7B6cHw/U9kCJNb-tUI/AAAAAAAAAXM/eWjPZX1hawo/s1600/%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B5%D1%80%D1%84%D0%B5%D0%B9%D1%81+%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B0.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Есть только текст - и ничего более. Интерфейс программы при запуске разворачивается на весь экран, а панели и меню программы скрыты, чтобы не отвлекать пользователя от самой главной задачи - набора текста. Фоном же служит текстура обычного стола, лично мне этот фон помогает сосредоточиться на работе - он не отвлекает и создаёт ощущение, что ты не набираешь текст на компьютере, а пишешь его, сидя за столом. Если же необходимо меню - достаточно двинуть курсор мыши вверх.</p>

<p><img src="http://1.bp.blogspot.com/-BWeUX6FSMZg/U9kCWD1YldI/AAAAAAAAAXU/xLhl6Q8STdQ/s1600/%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%8E.png" width="600" alt="" /></p>

<p>В плане работы с файлами, возможности программы стандартны. Она умеет открывать и сохранять файлы в формате TXT, RTF, DOCX и ODT (OpenDocument Text), что позволяет редактировать написанные в программе тексты в внешних редакторах (будь то «Блокнот» или LibreOffice). Также есть поддержка «сеансов», которые позволяют держать открытыми только те файлы, что нужны прямо сейчас.</p>

<p><img src="http://4.bp.blogspot.com/-_vsqKCt6jr4/U9kCbLyunFI/AAAAAAAAAXc/hZ7IjW2RTGo/s1600/%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B5%D1%80%D1%84%D0%B5%D0%B9%D1%81_%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BA%D0%B0.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Из необычных возможностей - поддержка «сцен», логических блоков текста. По умолчанию, сцены разделяются комбинацией «##» - и можно выделить как весь текст стандартной комбинацией клавиш Ctrl-A, так и конкретную сцену при помощи Ctrl-Shift-A. Это достаточно удобно при работе с большим количеством текста, так как позволяет выделять и перемещать блоки текста без ручного выделения мышью нужного фрагмента.</p>

<p><img src="http://4.bp.blogspot.com/-6AM_lp9bCAo/U9kCdi4AcdI/AAAAAAAAAXk/u9Yh_xbuIFM/s1600/%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5.png" width="600" alt="" /></p>

<p>В плане возможностей форматирования, программа скудна. Вы можете выделить текст курсивом, подчеркнуть его, сделать надстрочный или подстрочный индекс - и всё. Оформительских изысков сделать не получится - программа для этого не предназначена. Впрочем, никто не мешает сделать их уже после, в другом текстовом редакторе. Из интересных возможностей стоит отметить поддержку как классического письма «слева направо», так и письма «справа налево» - такая возможность нечасто встречается в текстовых редакторах.</p>

<p><img src="http://4.bp.blogspot.com/-k-Qh31GT0C0/U9kCoKjaebI/AAAAAAAAAX0/CpJJoqw3uS0/s1600/%D0%B8%D0%BD%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%8B.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Самое же интересное начинается при изучении специализированных возможностей редактора. Так, он позволяет делать замену кавычек, вам не придётся задумываться над тем, какие кавычки вы именно поставили - они автоматически заменятся на «». Также есть поддержка проверки орфографии, основанная на словарях из OpenOffice, и возможность включить подсветку редактируемой в данный момент строки. Но самые интересные пункты - мотивационные, которые позволяют выставить себе цель.</p>

<p><img src="http://1.bp.blogspot.com/-9evZysbnDoo/U9kCtMRFzAI/AAAAAAAAAX8/b_pPTNldgKk/s1600/%D1%82%D0%B0%D0%B9%D0%BC%D0%B5%D1%80%D1%8B.png" alt="" /></p>

<p><img src="http://2.bp.blogspot.com/-2zIq2YGObFU/U9kCtzB6G9I/AAAAAAAAAYE/W9zf6L-206U/s1600/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%81+%D0%B4%D0%BD%D1%8F.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Первая такая возможность - таймер. Таймер может исполнять разную роль, он может напоминать о том, что вам пора оторваться от компьютера и текста, а может напоминать, что вам срочно нужно дописать обзор :) Таймеров может быть несколько. Вторая возможность - это Daily Progress, или «задача дня» - здесь вы можете установить, сколько слов вы должны написать за сегодняшний день, либо же сколько времени вы должны провести за редактором. В мини-календарике отображается, в какие дни вы с этой задачей справились (они отмечены звёздочкой), а в какие - нет.</p>

<p><img src="http://1.bp.blogspot.com/-1P9pVzDpq1U/U9kCx9kpjlI/AAAAAAAAAYM/Js-7X3WDSqg/s1600/%D1%82%D0%B5%D0%BC%D1%8B.png" alt="" /></p>

<p>У приложения есть поддержка тем. Впрочем, встроенные темы довольно убоги - единственная приятная для глаз тема включена по умолчанию. Но вы можете создать собственную тему - в теме регулируется шрифт и размер шрифта (можно включить Comic Sans по умолчанию), а также вид фона - можно установить фотографию космоса вместо стандартной доски. Но необходимости в этом нет - стандартная тема очень приятна для глаз. Также у приложения есть нижняя панель, вызвать которую можно, направив курсор мыши вниз.</p>

<p><img src="http://1.bp.blogspot.com/-3JzBkM89n_Q/U9kC1peFJ4I/AAAAAAAAAYU/ZV-RYCH3R3s/s1600/%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D1%8F%D1%8F+%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D0%BB%D1%8C.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Здесь отображаются открытые вами файлы, а также краткая статистика - в частности, ваш дневной прогресс. У меня он установлен на значение 800 слов для того, чтобы все посты в блоге имели минимум 800 слов - смысла в этом особого нет, но мотивирует писать дальше, а не ограничивать посты 2-3 предложениями. Справа можно увидеть время - это полезно, так как стандартные часы Windows по умолчанию скрыты, программа открывается на весь экран.</p>

<p>Вывод: красивый и удобный для написания обзоров, рецензий, записей в блог текстовый редактор, позволяющий превратить рутинный процесс написания текста в настоящее соревнование. Из недостатков - разве что отсутствие проверки пунктуации и стилистики.</p>

<p><strong>Оценка: 9/10</strong></p>

<p>Официальный сайт: <a href="http://gottcode.org/focuswriter/">http://gottcode.org/focuswriter/</a></p>

<p>Стоимость: бесплатно, доступно для Windows, Mac OS X и Linux</p>

<p>Примечание: этот обзор также написан в редакторе FocusWriter :-)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[No More Mr. Nice Guy: практическое пособие по воспитанию себя]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/no-more-mr-nice-guy-review/"/>
    <updated>2014-06-10T13:42:24+04:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/no-more-mr-nice-guy-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://i59.fastpic.ru/big/2014/0112/56/dbb8f6b1b14f0fa4bda9363914537856.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>Думаю, вы часто видели таких людей, которых хочется назвать &ldquo;Славными парнями&rdquo;. Главный их признак - стремление всем понравиться и всем угодить. Он старается быть верным другом, идеальным парнем, мужем и отцом (если ему дают шанс проявить себя мужем и отцом), надёжным работником и человеком, которому ничего от вас не надо - у него вообще нет потребностей. Несмотря на то, что они выглядят счастливыми и удовлетворёнными жизнью, внутри они глубоко несчастны - и этот диссонанс очень яркий, на самом деле. В чём причина? И что делать, если вы являетесь таким славным парнем? Ответы - в ставшей бестселлером в США книге Роберта Гловера &ldquo;Хватит быть славным парнем!&rdquo;.</p>

<!-- more -->


<p>Книга начинается с весьма резких слов про &ldquo;славных парней&rdquo;, разоблачения мифа о том, что это счастливые и всем удовлетворённые люди. Эти строки могут задеть особо чувствительных людей, узнавших в них себя - но эта &ldquo;горькая пилюля&rdquo; необходима, чтобы признать наличие проблемы. А проблема действительно есть, и о ней автор пишет со всей беспощадностью:</p>

<blockquote><p>Термин «Славный Парень» умышленно неправильный, потому что Славные Парни часто какие угодно, только не славные. Ниже приведены не особенно приятные свойства Славных Парней:</p>

<ul>
<li><p>Славные Парни не честны. Эти мужчины прячут свои ошибки, избегают конфликтов, говорят то, что люди хотят слышать и подавляют свои чувства. Все это вместе делает Славных Парней принципиально нечестными.</p></li>
<li><p>Славные Парни скрытны. Из-за того, что они так стремятся получить одобрение, Славные Парни будут скрывать все, что, по их мнению, может расстроить окружающих. Их девиз: «Если с первого раза не получилось, скрой свою неудачу».</p></li>
<li><p>Славные Парни противоречивы. Славные Парни — профессионалы в том, чтобы примирять противоречивые фрагменты информации о них самих, разделяя их по отдельным «блокам» в их сознании. Так, женатый мужчина может придумать собственное определение верности, которое позволяет ему отрицать, что у него был роман с секретаршей (или практиканткой), только потому, что он никогда не проникал своим членом в ее влагалище.</p></li>
<li><p>Славные Парни склонны к манипуляциям. Славным Парням тяжело считать их потребности важными и им трудно попросить о том, чего они хотят, прямым и явным образом. Поэтому им приходится прибегать к манипуляциям, чтобы удовлетворить свои потребности</p></li>
</ul>
</blockquote>

<p><em>Отрывок из книги &ldquo;Хватит быть славным парнем&rdquo;</em></p>

<p>В вводной части книги автор также показывает нескольких людей, которых можно считать различными вариациями &ldquo;славных парней&rdquo;. Это Омар, который закрыл свои эмоции от своей девушки, Билл, который помогает всем, Гэри, избегающий конфликтов и многие другие. Лично для меня самым близким типажом оказался Тодд - рыцарь в отношениях с девушками, который выслушивает их, даёт советы, является близким другом - но только другом (у нас это соответствует термину &ldquo;френдзона&rdquo;). Есть ли у них проблема? Безусловно.</p>

<p>После того, как проблема обозначена (лично я в процессе её обозначения бросил читать книгу на два дня - очень тяжело узнавать себя в негативно описываемых автором типажах мужчин), автор переходит к второй части - анализу причин. Казалось бы, какие могут быть причины у такого поведения? Воспитание женщинами? Моральные ограничения, действующие на мужчин? Собственные тараканы? Но Роберт Гловер видит проблему куда глубже - по его мнению, часто проблема идёт из самого детства, и связана с чувством &ldquo;ядовитого стыда&rdquo;.</p>

<blockquote><p>Случаи, когда ребенка оставляли одного и эгоцентричное объяснение таких случаев, вместе создают уверенность маленьких детей в то, что им нельзя оставаться теми и такими, как они есть. Они приходят к выводу, что с ними что-то не так, раз важные для них люди оставляют их. Они не могут
догадаться, что причина их заброшенности не в них самих, а в тех людях, которые должны распознавать и удовлетворять их потребности.
Эта наивная, эгоцентричная интерпретация происходящего приводит к возникновению психологического состояния, которое я называю «ядовитый стыд». Ядовитый стыд — это вера в то, что некто по своей сути плох, испорчен, не такой, как все, или недостоин любви. Ядовитый стыд — это не столько вера в то, что некто плохо поступает, сколько потаенная уверенность в том, что сам этот человек плохой.</p></blockquote>

<p><em>Отрывок из книги &ldquo;Хватит быть славным парнем&rdquo;</em></p>

<p>Разумеется, это далеко не единственная причина неудач, преследующих славных парней в жизни - но одна из основных. Ядовитый стыд, по мнению автора, служит причиной того, что человек пытается понравиться всем - или становится лицемерным. Это лицемерие и отрицание себя идёт через всю жизнь - человек перестаёт быть собой, и это безошибочно чувствуется другими людьми. Поэтому счастливыми &ldquo;славные парни&rdquo; не будут - трудно быть счастливым, отрицая свою сущность.</p>

<p>Затем автор переходит к третьей части - устранению проблемы. Это выражено в виде целого ряда упражнений, которые раскиданы по тексту и предназначены для локализации проблемы в конкретных словах, действиях, привычках. Они довольно просты с виду, но я попытался их выполнить - и получилось только с большим трудом, потому что они требуют очень тяжёлого признания самому себе - признания, что 18 (или любое другое количество) лет вы вели себя абсолютно неправильно. Вот пример упражнения, которое поможет избавиться от синдрома &ldquo;славного парня&rdquo;:</p>

<blockquote><p>Вернитесь к списку действий, нацеленных на одобрение окружающих из начала этой главы. Выберите один из способов получения признания другими и сделайте одно из предложенного ниже:
1. Объявите мораторий на это действие. Обозначьте период времени воздержания. Скажите людям о своих действиях. Если вы сорветесь, расскажите об этом надежному человеку. Используйте этот срыв для понимания, почему именно в этот момент вы нуждаетесь в получении одобрения со стороны.
2. Сознательно действуйте в этом направлении еще больше. Пускай в этом может не быть никакого смысла, тем не менее, это отличный способ исследования любого вредного действия. Проследите, что вы чувствуете, когда сознательно прилагаете больше сил для получения одобрения от окружающих</p></blockquote>

<p><em>Отрывок из книги &ldquo;Хватит быть славным парнем&rdquo;</em></p>

<p>А что дальше? А дальше эпилог - и осознание нового себя, себя как уверенного в себе и готового принимать других человека, не прежнего &ldquo;славного парниши&rdquo; (или лицемера, или любого другого обидного эпитета), а Настоящего Мужчины. Разумеется, это не придёт только по факту пролистывания книги - как минимум, стоит выполнить все 46 упражнений, что приведены в тексте, и бесконечно практиковаться в уверенности - иначе результат вряд ли придёт.</p>

<p>В заключение, замечу, что если вы крайне близко воспринимаете книжный текст к сердцу - читайте книгу с большой осторожностью, она режет по чувствительным местам (если они есть) с беспощадностью хирургического скальпеля. Если вы не относите себя к Славному Парню - всё равно почитайте эту книгу, ведь среди ваших знакомых и друзей может быть Славный Парень, которому, скорее всего, нужна ваша помощь, как бы он её ни избегал.</p>

<p><em>Оценка 9/10.</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Мои останкинские сны: обратная сторона российского телевидения]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/ostankino-book-review/"/>
    <updated>2014-04-24T13:43:30+04:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/ostankino-book-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://1.bp.blogspot.com/-ErVioWbp6Vg/U1lfN5vqehI/AAAAAAAAAQ4/y4TCs65z_10/s1600/%D0%A1%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D0%BA+%D1%8D%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0+-+24.04.2014+-+22:59:52.png" width="600" alt="" /></p>

<p>В последнее время, стало модным не смотреть телевидение. Более того, если где-нибудь вы упомянете, что смотрите новости, на вас посмотрят, как на человека из прошлого века (ну, или из параллельной реальности, где в новостях можно увидеть что-то, кроме лица Путина). Но всё же &ldquo;телекухня&rdquo; представляет из себя определённый интерес - здоровое человеческое любопытство жаждет информации о закулисной жизни телевидения. Именно такую информацию готова предоставить скандальная книга Эльхана Мирзоева &ldquo;Мои останкинские сны&rdquo;, опубликованная на сайте <a href="http://ostankino2013.com/">http://ostankino2013.com/</a></p>

<!-- more -->


<p>Сам Эльхан - человек, явно не случайный на телевидении. В 2004 он закончил журфак МГУ, после чего пришёл на телеканал НТВ. На НТВ Эльхан работал полевым продюсером (своего рода &ldquo;серый кардинал&rdquo; всех репортажей), в 2007 перешёл на Первый канал, откуда со скандалом уволился в 2009 году (история с &ldquo;захватом&rdquo; телецентра была на первых полосах многих интернет-газет). Но протест был итогом пятилетнего скитания Эльхана по телевидению - а о самом скитании и повествует книга.</p>

<p>О чём же можно узнать из неё? Во-первых, о том, как делаются новости.  О том, что стоит за красивой &ldquo;картинкой&rdquo; репортажей и беглой речью корреспондента - о постоянном поиске, нередких испытаниях, равнодушии и цинизме как профессиональном симптоме телевидения. Эта тема идёт через всю книгу - её апофеозом служит тот самый протест, в конце книги, когда поддержать &ldquo;дурачка&rdquo; не захотел никто.</p>

<p>С неожиданной стороны раскрываются многие известные нам события. Так, про первый приговор Ходорковского рассказывается именно в контексте происходившего около здания суда. Про &ldquo;газовый скандал&rdquo; - через происходившее непосредственно в здании Газпрома в те предновогодние часы. О правозащитниках - с другой стороны экрана. Причём эти фрагменты нарисованы очень живым языком, кажется, будто ты сам присутствешь у метро &ldquo;Рижская&rdquo; сразу после того самого теракта в 2004 году или в Грузии в период обострения отношений с Россией (осень 2006 года).</p>

<p>Также очень с неожиданной стороны раскрываются люди, которых мы привыкли видеть в телеэкране. Тут Эльхан забывает о всякой политкорректности и рубит правду-матку в весьма грубой форме, вытаскивая всё грязное бельё НТВ на белый свет. Чего стоит один эпизод с Павлом Лобковым - пересказывать его не буду, пожалуй, потому что это слишком отвратительно - судачить про сексуальные наклонности других людей. Достаётся и простым людям - особенно тем, кто проявляет себя перед журналистом как чудак на букву &ldquo;м&rdquo;.</p>

<p>Каков итоговый вердикт? Эту книгу трудно рекомендовать всем - чтение это не для слабонервных. Только, если вы очень интересуетесь телевидением и политикой 2000-х годов, то вам стоит её прочитать. И приготовьте побольше свободного времени - когда вы начнёте её читать, то уже не сможете остановиться.</p>

<p><em>Оценка 9/10.</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
