<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on Squizduos Slowblog</title><link>https://www.squizduos.ru/post/</link><description>Recent content in Posts on Squizduos Slowblog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><copyright>&amp;copy; 2019 squizduos</copyright><lastBuildDate>Sat, 04 Feb 2017 18:34:45 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://www.squizduos.ru/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Hell Academy: привет из школьных времен</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/hellacademy/</link><pubDate>Sat, 04 Feb 2017 18:34:45 +0300</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/hellacademy/</guid><description>Сегодня Dropbox прислал уведомление, что мой диск через месяц будет удален навсегда со всем содержимым, поскольку я его не трогал уже лет пять. Я действительно с 2013 года не заходил на этот диск, поэтому решил сохранить себе все то, что там накопилось. Среди прочего хлама обнаружил загадочный файл в формате QSP - только гугл помог мне вспомнить, что это формат интерпретатора Quest Soft Player, очень старого движка для создания текстовых квестов.</description></item><item><title>Память воды и прочие приключения в стенах МИЭМ</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/miem-freaks/</link><pubDate>Wed, 02 Sep 2015 22:40:41 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/miem-freaks/</guid><description>&lt;p&gt;Вот и начался учебный год во всех ВУЗах страны, от МГУ до провинциального Пензенского Педагогического. Начался он и в МИЭМ НИУ ВШЭ - бывшем независимом московском ВУЗе, который почти четыре года уже как находится в составе Высшей школы экономики. Я проучился в МИЭМ полтора года - с января 2014 по июль 2015 года, и за многое ВУЗу благодарен.Но в этом году на ИВТ в МИЭМ набрали рекордное число студентов - почти 200 - и я считаю, что должен предупредить их о чудесах, которые могут ждать наивных первокурсников в стенах престижного учебного заведения&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Хроники одного лета: как живет Иннополис вне учебы</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/innopolis-3/</link><pubDate>Wed, 05 Aug 2015 20:40:56 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/innopolis-3/</guid><description>&lt;p&gt;В &lt;a href=&#34;https://www.squizduos.ru/innopolis/&#34;&gt;прошлых своих постах&lt;/a&gt; я рассказывал про учебу в Университете Иннополис - новом амбициозном проекте по развитию российского IT. Но Иннополис - это не только университет, это новый город в 40 километрах от Казани, и студенты вместе с преподавателями стали его первыми жителями. Разумеется, жизнь в отрыве от большого города имеет множество минусов - но плюсов также огромное количество. Особенно - если учитывать, что город и кампус Университета Иннополис пытается соответствовать мировым стандартам жизни для студентов и зарубежных профессоров.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Хроники одного лета: первая неделя учебного ада</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/innopolis-2/</link><pubDate>Wed, 22 Jul 2015 20:53:53 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/innopolis-2/</guid><description>&lt;p&gt;Летняя школа, или, как её называют сами организаторы, Boot Camp, изначально не планировалась, как развлекательное мероприятие. Основная цель, из-за которой 200+ человек собирают в июле в самом университете - адаптация будущих студентов к тому, что им предстоит пережить в следующих четырех семестрах. Кроме того, из-за большого недобора летняя школа начала выполнять еще другую роль - роль дополнительного раунда отбора, в рамках которой у одних есть шанс поступить в университет, а у тех, кто уже поступил на платные места - перейти на бесплатные. Я не надеялся на лёгкую прогулку, но то, какой крутой оборот учеба приобрела в первые же дни, оказалось малость шокирующим.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Хроники одного лета: заселение в Университет Иннополис</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/innopolis-1/</link><pubDate>Mon, 20 Jul 2015 23:26:08 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/innopolis-1/</guid><description>&lt;p&gt;Иннополис - проект, про который (благодаря рекламе повсюду) слышали многие. Новый университет, преподаватели с мировым именем, кампус в 30 километрах от Казани - все это с одной стороны было похоже на манну небесную, с другой - на Сколково-2, центр IT-рабства и подсадку на иностранные гранты одновременно. Через заочный отбор прошло почти 10 тысяч человек, из которых примерно 400 побывали на очном отборе в том самом кампусе университета рядом с Казанью. Но отборы справедливо можно воспринять и как затейливую рекламу для будущих студентов (или IT-рабов, как кому нравится) - лично я сразу решил, что буду судить об университете только после начала непосредственно учебы. Но перед учебой предстояло пройти этап адаптации - Летнюю школу, Boot Camp, трехнедельный интенсив в стенах самого университета.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Octopress: как вести блог в стиле Unix-way</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/octopress-for-you/</link><pubDate>Mon, 29 Jun 2015 20:29:04 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/octopress-for-you/</guid><description>&lt;p&gt;А вы когда-нибудь задумывались, как ведут свои блоги настоящие хакеры? Хакеры, которые живут в консоли, сидят в берлогах и ломают Пентагон? Я вот не знаю, но предполагаю - они и блоги ведут из консоли, создают пост одной консольной командой, а загружают его на сервера Пентагона другой. И если вы вдруг подумали, что такого не существует, а я брежу, то глубоко ошибаетесь - где-то с 2012 года невероятную популярность приобрел Octopress - истинный Unix-way в мире блогов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Почему я так думаю? А подумайте сами: Octopress - это генератор статических сайтов, построенный на фреймворке Jerkyll для языка Ruby, использующий Markdown для написания постов и GitHub Pages для их размещения. Если вы не поняли из перечисленного выше ни слова: поздравляю, вы нормальный человек, можете закрыть пост. Для остальных же: прежде всего, это средство создания полнофункциональных статических сайтов, которые могут быть размещены где угодно - хоть на Narod.ru, хоть на Dropbox, хоть на своем сервере.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Психопаспорт 2: кладбище несбывшихся надежд</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/psycho-pass-2/</link><pubDate>Sun, 24 May 2015 10:55:37 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/psycho-pass-2/</guid><description>&lt;p&gt;Первый сезон сериала &amp;ldquo;Психопаспорт&amp;rdquo; (Psycho-Pass), который вышел в октябре 2012 года, стал одним из немногих достойных представителей жанра &amp;ldquo;полицейская драма&amp;rdquo; в аниме. Кроме того, аниме содержало в себе элементы антиутопии и отсылки к классическим проблемам научной фантастики. Действие происходило в мире, где есть идеальный судья - компьютерная система &amp;ldquo;Сивилла&amp;rdquo;, которая безошибочно определяет склонность человека к преступлениям и агрессии в целом. Такая система несовершенна по определению - и леймотивом первого сезона было разоблачение &amp;ldquo;независимости&amp;rdquo; Сивиллы, которая не просто несовершенна, её несовершенства были изначально запланированы. Благодаря сочетанию серьезных тем, поднимаемых сериалом, и классической фантастики, в которую завернуты эти темы, сериал стал популярен, и спустя два года, вышел второй сезон.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Как я перестал бояться и полюбил Elementary</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/elementary-os-review/</link><pubDate>Wed, 29 Apr 2015 12:35:52 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/elementary-os-review/</guid><description>&lt;p&gt;Elementary OS - проект дистрибутива на базе Ubuntu, который с выхода первой версии окрестили &amp;ldquo;очередным клоном макоси&amp;rdquo;. При этом, уникальные фишки дистрибутива (которых было очень много, начиная от самописной DE, заканчивая целыми стайлгайдами для стороннего софта) доморощенные эксперты с линуксфорумов не замечали, поскольку, чаще всего, и не устанавливали дистрибутив. По этой причине Elementary осталась незаслуженно малоизвестной - и выход новой версии ожидала лишь небольшая группа поклонников.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я ставил примерно год назад прошлую версию, Luna. Увы, багов в ней было слишком много, и я через три дня вынужден был переехать обратно на Arch. Впрочем, уже тогда Luna считалась устаревшей, и сообщество фанатов ждало новую версию дистрибутива - изначально названную Isis, потом переименованную во Freya из-за схожести прошлого названия с англоязычным наименованием ИГИЛ. Прошло почти два года, свет увидели две бета-версии и один скандал, связанный с тем, что &lt;a href=&#34;http://www.reddit.com/r/elementaryos/comments/2vk5ba/elementary_os_devs_say_youre_cheating_if_you_dont/&#34;&gt;разработчики назвали бесплатное скачивание дистрибутива читерством&lt;/a&gt;. 11 апреля новая версия увидела свет - в этот же день я её поставил, увы, не заплатив ни доллара разработчикам. Прошло две с половиной недели - и я понял, что никуда отсюда уже не переберусь.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Дорогая и невежливая редакция. Рецензия на книгу о «Ленте.ру»</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/lenta-book/</link><pubDate>Tue, 24 Mar 2015 12:37:52 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/lenta-book/</guid><description>&lt;p&gt;Чуть больше года назад, 12 марта 2014 года, была уволена главный редактор «Ленты.ру» - Галина Тимченко, после чего большая часть сотрудников «Дорогой редакции» положила на стол заявления об уходе. Это событие тогда вызвало настоящий шок - Лента.ру, новостной сайт №1, всегда казалась независимым и непотопляемым изданием. Прошёл год, вместо той «Ленты» возникла «Медуза» с Галиной Тимченко во главе, журналисты Ленты перешли работать в другие издания и ту же «Медузу» - а в качестве финального слова написали книгу о Ленте. О той Ленте, какой она была, и какой уже не будет никогда.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Впечатления от Игры в Имитацию</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/imitation-game/</link><pubDate>Mon, 09 Feb 2015 12:39:18 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/imitation-game/</guid><description>&lt;p&gt;В целом, фильм понравился. Конечно, он не идеален, но свою задачу - показать жизнь великого учёного Алана Тьюринга - он выполнил. Возможно, не до конца фильм следовал исторической правде, возможно, он слишком демонизировал образ самого Тьюринга, но фильм получился живым и захватывающим, насколько вообще могут быть захватывающие фильмы о скучной, нудной и рутинной работе гения.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Почти история успеха: как поставить Арч и всё потерять</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/arch-ultra-fail/</link><pubDate>Fri, 31 Oct 2014 12:40:23 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/arch-ultra-fail/</guid><description>&lt;p&gt;Вообще, историю моих скитаний по линукс-дистрибутивам можно рассказывать долго, но я расскажу свежую и относительно весёлую: как я на Арч мигрировал.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>FocusWriter: «блокнот» для настоящих ценителей</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/focuswriter-review/</link><pubDate>Wed, 30 Jul 2014 12:41:28 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/focuswriter-review/</guid><description>&lt;figure style=&#34;padding: 0.25rem; margin: 2rem 0; background-color: #cccc; text-align: center&#34;&gt;
&lt;img style=&#34;max-width: 100%; height: auto;&#34; src=&#34;http://4.bp.blogspot.com/-sjuS4-keOUo/U9kB1hWWbEI/AAAAAAAAAXA/NCWRSUCsmT0/s1600/%25D0%25BE%25D1%2581%25D0%25BD%25D0%25BE%25D0%25B2%25D0%25BD%25D0%25BE%25D0%25B9&amp;#43;%25D1%258D%25D0%25BA%25D1%2580%25D0%25B0%25D0%25BD.png&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;В программе пишется обзор самой программы&#34;&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;small&gt;
&lt;/small&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Трудно представить себе более «обычную» программу для ПК, чем текстовый редактор. Первые редакторы появились одновременно с первыми компьютерами - и с тех пор, принципиально не менялись. Из текстовых редакторов уже позже выросли текстовые процессоры и издательские системы, которые могут похвастаться изобилием возможностей, да и сами текстовые редакторы обзавелись целым спектром расширений, яркий пример - популярный консольный редактор Emacs. При таком изобилии профессиональных и полупрофессиональных программ кажется, что обычный текстовый редактор уже и не нужен - его с успехом заменяет «Блокнот» из стандартной поставки Microsoft Windows. Но это не так - и о необычном текстовом редакторе FocusWriter и пойдёт речь в этом обзоре.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>No More Mr. Nice Guy: практическое пособие по воспитанию себя</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/no-more-mr-nice-guy-review/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2014 12:42:24 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/no-more-mr-nice-guy-review/</guid><description>&lt;figure style=&#34;padding: 0.25rem; margin: 2rem 0; background-color: #cccc; text-align: center&#34;&gt;
&lt;img style=&#34;max-width: 100%; height: auto;&#34; src=&#34;http://i59.fastpic.ru/big/2014/0112/56/dbb8f6b1b14f0fa4bda9363914537856.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;&#34;&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;small&gt;
&lt;/small&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Думаю, вы часто видели таких людей, которых хочется назвать &amp;ldquo;Славными парнями&amp;rdquo;. Главный их признак - стремление всем понравиться и всем угодить. Он старается быть верным другом, идеальным парнем, мужем и отцом (если ему дают шанс проявить себя мужем и отцом), надёжным работником и человеком, которому ничего от вас не надо - у него вообще нет потребностей. Несмотря на то, что они выглядят счастливыми и удовлетворёнными жизнью, внутри они глубоко несчастны - и этот диссонанс очень яркий, на самом деле. В чём причина? И что делать, если вы являетесь таким славным парнем? Ответы - в ставшей бестселлером в США книге Роберта Гловера &amp;ldquo;Хватит быть славным парнем!&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Мои останкинские сны: обратная сторона российского телевидения</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/ostankino-book-review/</link><pubDate>Thu, 24 Apr 2014 12:43:30 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/ostankino-book-review/</guid><description>&lt;figure style=&#34;padding: 0.25rem; margin: 2rem 0; background-color: #cccc; text-align: center&#34;&gt;
&lt;img style=&#34;max-width: 100%; height: auto;&#34; src=&#34;http://1.bp.blogspot.com/-ErVioWbp6Vg/U1lfN5vqehI/AAAAAAAAAQ4/y4TCs65z_10/s1600/%D0%A1%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D0%BA&amp;#43;%D1%8D%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0&amp;#43;-&amp;#43;24.04.2014&amp;#43;-&amp;#43;22:59:52.png&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;&#34;&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;small&gt;
&lt;/small&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;В последнее время, стало модным не смотреть телевидение. Более того, если где-нибудь вы упомянете, что смотрите новости, на вас посмотрят, как на человека из прошлого века (ну, или из параллельной реальности, где в новостях можно увидеть что-то, кроме лица Путина). Но всё же &amp;ldquo;телекухня&amp;rdquo; представляет из себя определённый интерес - здоровое человеческое любопытство жаждет информации о закулисной жизни телевидения. Именно такую информацию готова предоставить скандальная книга Эльхана Мирзоева &amp;ldquo;Мои останкинские сны&amp;rdquo;, опубликованная на сайте &lt;a href=&#34;http://ostankino2013.com/&#34;&gt;http://ostankino2013.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Кирпичи: не просто книга - настоящий мотиватор</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/bricks-book-review/</link><pubDate>Wed, 12 Mar 2014 12:44:19 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/bricks-book-review/</guid><description>&lt;figure style=&#34;padding: 0.25rem; margin: 2rem 0; background-color: #cccc; text-align: center&#34;&gt;
&lt;img style=&#34;max-width: 100%; height: auto;&#34; src=&#34;http://j.livelib.ru/boocover/1000217899/l/125e/Daniyar_Sugralinov__Kirpichi.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;&#34;&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;small&gt;
&lt;/small&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Мотивация - одна из главных проблем XXI века. Человек в теории может сделать многое, может построить дом, может стать президентом - но он не стремится к этому из-за внутренних комплексов и предубеждений, которые убивают на корню любое желание меняться. Как приобрести эту мотивацию? Об этом - книга казахстанского блоггера Данияра Сугралинова, ставшая в 2005 году настоящим хитом радикального udaff.com, но незаслуженно малоизвестная в остальной части интернета.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Рецензия на мангу «Игра лжецов» («Liar Game»)</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/liar-game-review/</link><pubDate>Tue, 12 Nov 2013 12:45:03 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/liar-game-review/</guid><description>&lt;p&gt;Вообще, не столь много произведений (будь то книги, фильмы или игры) способны завлечь твое внимание абсолютно без остатка, приковать к экрану/телевизору/листу бумаги с первой до последней страницы, заставить забыть обо всем и кусать локти в ожидании следующей главы/серии/части. А уж произведений, сочетающих увлекательность с нетривиальным сюжетом, полным логических загадок, и вовсе единицы. И в последнюю очередь я ожидал встретить подобное в манге - как-никак, комиксы редко делают упор на именно сюжет и интеллектуальные баталии, читатели не оценят. Поэтому, прочитав Игру лжецов, я довольно долго ходил под впечатлением - это манга, сочетающая битву интеллектов, увлекательный сюжет, действительно харизматичных персонажей (причем почти всех, что еще большая редкость), и при этом не скатывающаяся в уныние через 6-7 томов, держа в напряжении всех 15 (а именно столько их вышло) томов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Осторожно, дальше идут спойлеры на первые два тома.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Рецензия на книгу «Королевская битва»</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/king-battle-book-review/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2013 12:45:52 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/king-battle-book-review/</guid><description>&lt;figure style=&#34;padding: 0.25rem; margin: 2rem 0; background-color: #cccc; text-align: center&#34;&gt;
&lt;img style=&#34;max-width: 100%; height: auto;&#34; src=&#34;http://i.livelib.ru/boocover/1000261840/l/013e/Kosyun_Takami__Korolevskaya_bitva.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;&#34;&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;small&gt;
&lt;/small&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Итак, попробуйте себе представить, что вы обычный ученик средней школы, класса девятого, например. Едете вы на школьную экскурсию, скучаете, болтаете с одноклассниками (разумеется, с теми, с кем вы дружите), озираетесь на тех, с кем враждуете. Знакомо, не правда ли? А теперь представьте, что вместо местного музея вас привезли на некий остров, вручили оружие и сказали &amp;ldquo;Убей всех&amp;rdquo;. Кого вы убьете первым? Как попытаетесь выжить на этом страшном острове? С кем вы войдете в союз?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Именно в такой ситуации оказался Сюя Нанахара, ученик 3-Б класса обычной японской средней школы. Волей судьбы он оказался вовлечен в &amp;ldquo;Королевскую битву&amp;rdquo; - кровавое соревнование, в котором участвуют 50 третьих классов со всей страны. Полсотни человек - а победитель один (ну так, по крайней мере, сказано в правилах). Все же остальные будут убиты, причем убиты максимально жестоко, в красочности описаний Косюну Таками не откажешь. Сюжет очень похож на сюжет любого аниме жанра &amp;ldquo;surival game&amp;rdquo;, но пара отличий все же есть.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>