<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: innopolis | Squizduos SlowBlog]]></title>
  <link href="http://squizduos.me/blog/categories/innopolis/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://squizduos.me/"/>
  <updated>2015-11-27T08:19:57+03:00</updated>
  <id>http://squizduos.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Semyon Bochkaryov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Хроники одного лета: как живет Иннополис вне учебы]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/innopolis-3/"/>
    <updated>2015-08-05T20:40:56+03:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/innopolis-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>В <a href="/innopolis/">прошлых своих постах</a> я рассказывал про учебу в Университете Иннополис - новом амбициозном проекте по развитию российского IT. Но Иннополис - это не только университет, это новый город в 40 километрах от Казани, и студенты вместе с преподавателями стали его первыми жителями. Разумеется, жизнь в отрыве от большого города имеет множество минусов - но плюсов также огромное количество. Особенно - если учитывать, что город и кампус Университета Иннополис пытается соответствовать мировым стандартам жизни для студентов и зарубежных профессоров.</p>

<!-- more -->


<h3>Транспорт</h3>

<p>Пожалуй, самая большая проблема на данный момент в Иннополисе - транспорт. Из Москвы мне казалось, что 40 километров до города - это относительно недалеко, что верно для Москвы, но не для Татарстана. До ближайшей остановки пригородного сообщения - 20 километров и мост через Волгу, до центра Казани - все 40-45 и час в пути. Кроме того, пока в Иннополисе нет даже магазина, поэтому любая нужда заставит ехать в Казань, что сделать не так уж и просто.</p>

<p><img src="/images/innopolis3/map.png" width="600" alt="Маршрут из Казани в Иннополис" /></p>

<p>Соответственно, способов добраться до Казани три: на своем автомобиле, на такси и на местном &ldquo;шаттле&rdquo;. Свой автомобиль есть далеко не у всех, такси до города стоит 600 рублей за поездку, поэтому единственный приемлемый вариант - микроавтобус &ldquo;шаттл&rdquo;, который ходит от города до IT-парка (10 минут пешком от метро Площадь Тукая). Поэтому по выходным на автобус случается аншлаг - число желающих уехать превышает число мест. Те, кому не хватило места, провожают взглядом уехавших и прикидывают затраты на такси из расчета на четверых.</p>

<p><div style='text-align: center;'><span class='caption-wrapper'><img src='/images/innopolis3/shuttle.jpg' width='600' height='900' title='Фото группы Innopolis.Shuttles' ><span class='caption-text' style='width: '600'' >Фото группы Innopolis.Shuttles</span></span></div></p>

<p>Но ещё более удручает расписание шаттла. Всего он ездит в Казань 3-5 раз в день, два рейса с утра, один днем, два рейса вечером. Соответственно, ни о каких поездках в Казань по будням после занятий не может идти и речи - последний шаттл уходит в Иннополис в 20:00, если опоздал - придется раскошелиться на такси. Из-за такого экстравагантного расписания чувство изоляции только усиливается, Казань кажется не городом в относительной близости, а Большой Землей, куда и лодки ходят только, когда нет шторма.</p>

<h3>Быт</h3>

<p>Впрочем, на изолированном клочке земли были созданы такие условия проживания, что и уезжать не хочется.</p>

<p><div style='text-align: center;'><span class='caption-wrapper'><img src='/images/innopolis3/campus.png' width='600' height='900' title='Кадр из официального видео Университета Иннополис' ><span class='caption-text' style='width: '600'' >Кадр из официального видео Университета Иннополис</span></span></div></p>

<p>Университетский кампус состоит из здания самого университета и студенческих общежитий. Всего общежитий четыре, пока что люди проживают в первых двух. Первое общежитие преимущественно состоит из двухкомнатных квартир, рассчитанных на 5 человек, с отдельной кухней, прихожей и санузлом. Во втором корпусе расположены &ldquo;двушки&rdquo; - комнаты на два человека, в которых также есть отдельный санузел, кухонный блок и шкаф для одежды, но расположены они в одном месте.</p>

<p>За чистотой в здании следит клининг-служба, которая убирается в комнатах по заказу раз в неделю. Разумеется, никто не мешает убраться самому - только веник и половую тряпку придется купить самому, общежитие их не предоставляет. Остальные же услуги доступны в прямом смысле этого слова по телефону - в городе работает Консьерж-Сервис, который отвечает за всю бытовую часть проживания. В принципе, никто не мешает обратиться и напрямую к коменданту общежития - она вполне доступна, но единая служба, доступная по звонку, все равно восхищает.</p>

<p>Стиральных машин в квартирах нет - зато есть весьма футуристично выглядящие прачечные на каждом этаже.</p>

<p><img src="/images/innopolis3/washing.jpg" width="600" alt="Прачечная" /></p>

<p>Пока что они бесплатны, в будущем планируется брать за пользование ими плату. Как можно заметить, здесь есть как стиральные машины, так и сушилки, соответственно, развешивать белье по батареям не надо. Утюгов нет, зато есть гладильный пресс, которым пришлось учиться пользоваться. Ничего в этом сложного нет, но первый взгляд на него заставляет призадуматься, так ли ты хорошо знаешь этот безумный мир, как думаешь. Рубашки в такой штуке погладить не получится - придется с ними идти за единственным утюгом, который лежит у охранников.</p>

<p>В первом корпусе в каждой комнате есть климат-контроль. Во втором корпусе есть кондиицонеры, правда, пульт от них надо получать у коменданта под роспись. В принципе, в нем особой нужды за ЛШ не возникло - температура за окном не превышала 28 градусов, а ночью его шум все равно не даст заснуть. А вот в чем нужда возникла острая - москитные сетки, потому как комары вечером летят в освещенные окна. Фумигатор помогает, но не у всех он есть.</p>

<p>Пожалуй, самый большой сюрприз возник с чайниками. Их не было. Возможно, это просто я зажрался и привык к чайнику в общаге ВШЭ, но чай пить все равно хочется. На время ЛШ проблема была решена суровым пролетарским кипятильником за 45 рублей, хотя многие соседи купили чайники - я же себе привезу чайник из дома. Такая же ситуация тут со всем житейским скарбом - лучше сразу привозить его из дома, в отличии от общаг той же ВШЭ, из казенного тут только холодильники (вполне качественные, кстати).</p>

<p><img src="/images/innopolis3/kettle.jpg" width="600" alt="Кипятильник" /></p>

<h3>Питание</h3>

<p>Как я уже упоминал в первом посте про Иннополис, единственный пункт питания для студентов - столовая (есть еще автоматы с шоколадками, но это баловство). Поэтому качество местной еды стало пунктом №1 - даже за турнирами по Доте здесь так не следят, как за содержанием завтрака или обеда.</p>

<p><img src="/images/innopolis3/cathering.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>Всего столовых на данный момент открыто две: одна - на первом этаже первого общежития, другая, побольше - в самом университете. Рацион там одинаковый, поэтому распределение идет по принципу количества - бакалавров, которых почти 200 человек, отправляют в столовую университета, магистры, преподаватели и сотрудники едят в столовой первого корпуса. Питание трехразовое: завтрак, обед и ужин. С завтраком ситуация описывается, как &ldquo;все очень плохо&rdquo;.</p>

<p><div style='text-align: center;'><span class='caption-wrapper'><img src='/images/innopolis3/breakfast.jpg' width='600' height='900' title='Фото Руслана Кучукбаева' ><span class='caption-text' style='width: '600'' >Фото Руслана Кучукбаева</span></span></div></p>

<p>Каша, запеканка и чай - а до обеда надо продержаться целых шесть часов. После волны недовольства ситуация немного улучшилась - стали давать йогурт или фрукт в дополнение к каше и запеканке. Но к обеду все равно просыпается страшный голод - где-то за полчаса до него уже думаешь не об учебе, а о том, как ворвешься в столовую и сьешь все, что сможешь, а что не сможешь - поднадкусываешь. Перекусить можно разве что шоколадками из автомата. Но если студент перетерпевает голод и добирается до столовой к обеду - его ждет настоящее гастрономическое изобилие.</p>

<p><div style='text-align: center;'><span class='caption-wrapper'><img src='/images/innopolis3/dinner.jpg' width='600' height='900' title='Фото Руслана Кучукбаева' ><span class='caption-text' style='width: '600'' >Фото Руслана Кучукбаева</span></span></div></p>

<p>С разнообразием в столовой также никаких проблем нет. Типичный выбор выглядит как-то так: три вида салатов, как овощных, так и мясных; два вида супа; четыре-пять видов гарнира (рис, гречка, картошка, овощи, etc), три-четыре вида основного блюда (котлеты, отварная или жареная курица, рыба, etc). На запивку - чай или кофе (если порошкообразную сентенцию из автомата Nescafe можно назвать кофе). Ужин от обеда отличается лишь отсутствием супа - так что во второй половине студенты ходят сытыми и довольными.</p>

<p>Во время Летней Школы кормят бесплатно; в учебном же году за услуги столовой придется платить от 6 до 9 тысяч рублей в месяц (9 тысяч - трехразовое питание; 6 тысяч - обед или завтрак+ужин). Студенты остались слегка недовольны таким ценообразованием - правда, не сколько из-за цены, сколько из-за объема завтрака, предлагаемого за такую цену. Эта стоимость будет вычитаться из стипендии, так что фактически услуги столовой для нас &ldquo;бесплатны&rdquo;. Возможность готовить самостоятельно есть - в комнатах стоят плиты - но это скорее приятная опция и возможность отдохнуть от учебы за готовкой.</p>

<h3>Спорт</h3>

<p>Иннополис, все же, удивительное место. Здесь нет даже магазина, а на момент заезда не было аптеки - зато с первых же дней работает шикарный городской спорткомплекс, расположенный неподалеку от главного здания университета.</p>

<p><div style='text-align: center;'><span class='caption-wrapper'><img src='/images/innopolis3/sportbuilding.png' width='600' height='900' title='Кадр из официального видео Университета Иннополис' ><span class='caption-text' style='width: '600'' >Кадр из официального видео Университета Иннополис</span></span></div></p>

<p>Что есть в спорткомплексе: бассейн, сауна, хаммам, джакузи, тренажерный зал, беговые дорожки, зал для единоборств, фитнес и почти готовый спортивный зал. Звучит почти как сказка - в Москве такие спорткомплексы есть, но их стоимость неподьёмна для студента (30-40 тысяч в год). Здесь же для студентов будут выделены несколько часов бесплатного посещения в неделю, взамен обязательной физкультуры, кроме того, для студентов доступен постоянный абонемент за 9800 рублей в год. Для студента и 9800 - деньги немалые, но спорткомплекс их полностью оправдывает.</p>

<p><div style='text-align: center;'><span class='caption-wrapper'><img src='/images/innopolis3/pool.jpg' width='600' height='900' title='Фото Евгения Николаева' ><span class='caption-text' style='width: '600'' >Фото Евгения Николаева</span></span></div></p>

<p>Бассейн имеет длину 25 метров, теплую воду и относительно небольшое число посетителей (можно оказаться и совсем одному на дорожке). Рядом расположено джакузи, в котором тело просто расслабляется. Рядом же расположена дверь в душевую, сауну и хаммам - тут стоит заметить, что сауна имеет влажность больше характерную для бани (80-90%), но температура такова, что влажность особо не чувствуется, и дышется свободно. Хаммам можно использовать в качестве пыточной камеры - у меня не получалось просидеть в нем больше пяти минут, из-за дикой влажности, пара там столько, что противоположную стену еле видно. С душевыми и так все понятно, а вот раздевалки заслуживают внимания, так как вместо классических ключей там применяются браслеты с RFID-метками. Просто и эффектно.</p>

<p><div style='text-align: center;'><span class='caption-wrapper'><img src='/images/innopolis3/power.jpg' width='600' height='900' title='Фото Евгения Николаева' ><span class='caption-text' style='width: '600'' >Фото Евгения Николаева</span></span></div></p>

<p>Качалка, на мой непосвященный взгляд, оборудована всем необходимым, и даже больше. Неподалеку есть беговые дорожки, в самом зале есть инструкторы, которые помогут и подскажут. Правда, пока что нет медкабинета, и все посетители подписывают отказ от ответственности - но кого это пугает в России? Отсутствие бюрократии со справками, напротив, мне кажется положительным - все здесь взрослые люди и понимают, что такое ответственность.</p>

<h3>Развлечения</h3>

<p>Не стоит думать, что студенты Иннополиса как биороботы только едят, учатся и качают мышцУ в спортзале. В плане развлечений, самоорганизация оказалась действительно полезной - так, за две недели в относительно маленьком студенческом сообществе образовались клубы по спортивной Мафии, ЧГК, настольным играм, Dota 2 и прочим милым сердцу любого гика вещам. Университет же предоставляет круглосуточный доступ к аудиториям, где все и организуется. Так, к примеру, аниме-клуб образовался очень просто: пришли пять человек в пустую аудиторию, подключили компьютер к проектору и колонкам, запустили сериал, посмотрели. Без бюрократической волокиты, разрешений и прочего bullshit.</p>

<p><img src="/images/innopolis3/anime.jpg" width="600" alt="Аниме-клуб" /></p>

<p>Кроме аниме, устраивались совместные просмотры фильмов и не только. Как раз в дни Летней Школы шёл международный турнир The International 5 по игре Dota 2 - и в университете реально были совместные просмотры турниров! Причем просмотр шёл на большом экране в читальном зале библиотеки (он же - актовый зал, где проводятся официальные мероприятия). Честно говоря, мне трудно представить подобную практику в обычном университете - студенту даже ключи от пустой аудитории там вряд ли бы дали, что уж там говорить о Dota 2 на казенной плазме.</p>

<p><img src="/images/innopolis3/dota2.jpg" alt="The International 5" /></p>

<p>Кроме того, в университете уже образовался клуб по спортивной Мафии. Кто не знает - спортивная Мафия отличается от обычной жесткими правилами и четким регламентом, что превращает игру действительно в психологической спорт. Для любителей активного отдыха существует клуб бега, он едва ли не самый популярный во всем университете.</p>

<p><div style='text-align: center;'><span class='caption-wrapper'><img src='/images/innopolis3/mafia.jpg' width='600' height='900' title='Фото Андрея Ткача' ><span class='caption-text' style='width: '600'' >Фото Андрея Ткача</span></span></div></p>

<p>Ну, и конечно, есть клубы, связанные с программированием - как спортивным (уже намечаются две команды для ACM), так и развлекательным. Всю первую неделю в свободное время несколько студентов пилили бота для Telegram, который оповещал бы о событиях и важных объявлениях. Магистры же сделали бота для анонимной отправки сообщений и создали чатик &ldquo;Подслушано Иннополис&rdquo; - так что теперь пораковать можно и в чате самого инновационного университета.</p>

<p>Казалось бы, при чем здесь Telegram? А про это вы узнаете в следующий раз.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Хроники одного лета: первая неделя учебного ада]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/innopolis-2/"/>
    <updated>2015-07-22T20:53:53+03:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/innopolis-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Летняя школа, или, как её называют сами организаторы, Boot Camp, изначально не планировалась, как развлекательное мероприятие. Основная цель, из-за которой 200+ человек собирают в июле в самом университете - адаптация будущих студентов к тому, что им предстоит пережить в следующих четырех семестрах. Кроме того, из-за большого недобора летняя школа начала выполнять еще другую роль - роль дополнительного раунда отбора, в рамках которой у одних есть шанс поступить в университет, а у тех, кто уже поступил на платные места - перейти на бесплатные. Я не надеялся на лёгкую прогулку, но то, какой крутой оборот учеба приобрела в первые же дни, оказалось малость шокирующим.</p>

<!-- more -->


<h3>Расписание</h3>

<p>Итоговое расписание на первую неделю летней школы имеет следующий вид:</p>

<p><img src="/images/innopolis2/schedule.png" width="600" alt="Расписание ЛШ" /></p>

<p>Первая моя реакция: &ldquo;Это точно не армия?!&rdquo;. Расписание действительно имеет невероятную плотность - каждая минута с 9 утра до 9 вечера забита учебой, на отдых отведено примерно полчаса после обеда и ужина, кроме того, предусмотрено 2 часа на выполнение домашних заданий. Но мотивация столь плотного графика учёбы здесь иная, чем у армии - если основной армейский принцип звучит, как: &ldquo;Чем бы солдат ни занимался, лишь бы за#$%лся&rdquo;, то в ЛШ просто нельзя было иначе.</p>

<p>За три недели студентам предстояло пройти базовый курс (уровня Upper Intermediate) английского языка, базовый курс программирования, а также психологические тренинги и тренинги по личной эффективности. Причем объём материала соответствует одному семестру в обычном университете - так, по английскому запланировано разобрать целый учебник, по программированию - пройти от самых основ, до продвинутого ООП, паттернов и GUI. В МИЭМ НИУ ВШЭ этот же объём материала проходился примерно <em>год</em>. Что называется, почувствуйте разницу.</p>

<h3>Английский язык</h3>

<p>Курс английского языка, читаемый в рамках ЛШ, разнообразен и включает в себя четыре составляющие: Listening, Speaking, Academic Writing и Academic Reading. При этом, курс читали два вида преподавателей: Listening и Speaking, читали русскоязычные преподаватели из университетов Казани, а Academic Writing и Academic Reading - носители языка, из англоязычных стран. Все студенты были поделены на 20 групп, группы были в свою очередь поделены на два потока - первые сначала разбирали Academic Writing и Academic Reading, вторые сначала разбирали Listening и Speaking. Я попал во второй поток.</p>

<p>Весь курс читается по специализированному учебнику, а именно, <a href="https://www.garneteducation.com/Book/7/English_for_ICT_Studies_in_Higher_Education_Studies.html">English for ICT Studies</a>. Он заточен под студентов, изучающих IT - в частности, первый урок был посвящен некоторым словам из IT, которые были заимствованы из обычного английского. Поскольку за 10 трехчасовых занятий изучить целый учебник, понятное дело, невозможно, то задания на паре разбирались не все - существенная часть оставалась на домашнее задание. Кроме того, исследования на различные темы, соответсвующие темам учебника, также оставались на домашнее задание - которое надо сделать за один день. В реальности, на ДЗ остается два-три вечерних часа (те самые, которые указаны как Individual Work в расписании).</p>

<p>Несмотря на зашкаливающий объём учебной нагрузки и самостоятельной работы, эти пары воспринимаются отлично. Причиной тому - атмосфера. Занятия идут в сверхмалых группах (до 10 человек, в реальности 7-8), соответственно, никто не остается без слова. Начинается занятие с того, что студент расспрашивает соседа по парте о том, как прошел день - потом проверяется ДЗ, и разбирается топик. Помимо словаря и разговорных тем, мы учимся конспектировать лекции на английском - невероятно полезный навык, который можно применить сразу же, благо лекции у нас читаются только на английском.</p>

<h3>Лекции по программированию</h3>

<p>Как я уже упоминал, курс программирования в ЛШ полный, от самых основ до продвинутых техник. Соответственно, поделен он на три части, читаемые разными преподавателями. Первую часть курса - основы языка Java - читает доцент, профессор Университета Иннополис Джозеф Браун.</p>

<p><img src="/images/innopolis2/brown.jpg" width="600" alt="Джозеф Браун" /></p>

<p>Джозеф не только невероятно обаятелен, но и обладает исключительно беглым английским языком. Из-за этого, тем, кто не привык слушать лекции на английском языке, невероятно сложно понять, что вообще происходит. Только разбиралось инкапсулирование, и вот уже профессор рассказывает байку из своей молодости, срывая овации публики, потом возращается к содержимому лекции - после чего голова перегревается и взрывается от напряжения. Впрочем, к третьей лекции лично я принировился и научился не терять ход мысли.</p>

<p>Недостаток у первой части курса один: уж слишком элементарные вещи разбираются. Бывалые и не очень программисты начинают откровенно скучать - и, хотя на лекции ходят все, слушает профессора от сила половина лекционной аудитории. Кстати, сами лекционные аудитории весьма удобны: стулья откидываются, народ размещается довольно свободно, и в то же время плотно, писать удобно, есть даже куда поставить тумблер с кофе (потому что лекция идет в 9 утра).</p>

<p><img src="/images/innopolis2/auditory.jpg" width="600" alt="Лекционная аудитория" /></p>

<h3>Семинары по программированию</h3>

<p>Но не одними лекциями сильны студенты УИ - два часа в расписании отведено под семинар-практикум (формат у мероприятия весьма скачущий) по программированию. Ведут его учебные ассистенты (Teacher Assistant), в абсолютном большинстве своем - бывшие программисты. Опять же, люди делятся на группы по 10 человек (на этот раз - на 18), так что занятие проходит довольно в тёплой и дружеской атмосфере.</p>

<p>Задание у всех групп на первую неделю было одно - написать эмулятор банкомата. С виду, эта задача кажется очень простой, но в том и её прелесть - можно самостоятельно раскинуть мозгами, продумать архитектуру, сравнить придуманные архитектуры, выбрать оптимальную и накрутить на неё дополнительные плюшки, чтобы жизнь лёгкой не касалась. Так, первой нашей задачей было отделение UI банкомата от основного кода, второй - вынесение вывода конкретных текстовых сообщений в отдельные потоки, третьей - локализация нашего псевдобанкомата на разные языки с использованием стандартной библиотеки Locale. А домашнее задание к четвергу - устроить тотальный рефакторинг всего хозяйства с использованием схемы, придуманной на семинаре.</p>

<p><img src="/images/innopolis2/architecture.jpg" width="600" alt="Архитектура" /></p>

<p>На выходные планируется дать большое домашнее задание (казалось бы, куда уж больше?). Скорее всего, оно не будет связано с ATM - его архитектуру, типичные ошибки проектирования и оптимальные пути реализации мы уже подробно обсудили. Вопрос скорее состоит в том, когда это все сделать - уже сейчас ДЗ отнимает у меня все свободное время, а в выходные и поплавать захочется, и в Мафию поиграть, и банально поспать. Но режим здесь таков, что работать надо много и с удовольствием - иначе не выживешь.</p>

<p>Стоить отметить, что все преподаватели в университете максимально дружелюбны. Можно спокойно обсудить любой учебный вопрос хоть с учебным ассистентом, хоть с самим Джозефом Брауном (если знания английского хватит) - перед лекциями он часто с удовольствием отвечает на вопросы студентов. Преподаватели, как и вся администрация университета, доступны в Telegram, почти у каждой группы есть свой чат, где можно спросить совета или помощи - нет такого подхода, который так любят некоторые преподаватели ВШЭ, &ldquo;я начальник - ты дурак&rdquo;.</p>

<h3>Тимбилдинг</h3>

<p>На фото ниже - обычное заседание любой провинциальной секты, прямо как в репортажах НТВ.</p>

<p><img src="/images/innopolis2/teambuilding.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>На самом деле, это тимбилдинг - двухчасовое мероприятие, которое проходит каждый день после ужина. Но содержательно оно крайне смахивает на секту - приемы сплочения в единую команду, работающие на 10-15 людях, пытаются обобщить на примерно 150 человек, в результате чего выходит сущий дурдом. Один из студентов даже снимал все происходящее на камеру - полтора часа, без единого перерыва, видимо, чтобы оставить доказательство для следственных органов. Отсюда и отношение к тимбилдингу сформировалось не самое лучшее - если на остальные пары с удовольствием ходят все, то время тимбилдинга используется для отдыха и выполнения домашних заданий.</p>

<p>Впрочем, руководители ЛШ были уже извещены о мнении студентов насчет секты свидетелей Иннополиса, так что есть надежда, что в ближайшее время ситуация изменится. А пока - содержательно летняя школа очень похожа на университет в чистом виде, без растягивания программы, лишних предметов, неорганизованности, университет здорового человека. А МИЭМ, увы, так и остался университетом курильщика. Единственное, что выгодно выделяет студентов МИЭМ - летом они действительно отдыхают.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Хроники одного лета: заселение в Университет Иннополис]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/innopolis-1/"/>
    <updated>2015-07-20T23:26:08+03:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/innopolis-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Иннополис - проект, про который (благодаря рекламе повсюду) слышали многие. Новый университет, преподаватели с мировым именем, кампус в 30 километрах от Казани - все это с одной стороны было похоже на манну небесную, с другой - на Сколково-2, центр IT-рабства и подсадку на иностранные гранты одновременно. Через заочный отбор прошло почти 10 тысяч человек, из которых примерно 400 побывали на очном отборе в том самом кампусе университета рядом с Казанью. Но отборы справедливо можно воспринять и как затейливую рекламу для будущих студентов (или IT-рабов, как кому нравится) - лично я сразу решил, что буду судить об университете только после начала непосредственно учебы. Но перед учебой предстояло пройти этап адаптации - Летнюю школу, Boot Camp, трехнедельный интенсив в стенах самого университета.</p>

<!-- more -->


<p>И вот настал вечер, 18 июля, Казанский вокзал, двухэтажный поезд-красавец, где за счет университета для абитуриентов были выкуплены места в нескольких купе. В 10:45 поезд прибыл на вокзал Казань-Пассажирский, и московская компания отправилась к месту непорседственной отправки в университет - остановка рядом с IT-парком.</p>

<p><img src="/images/innopolis1/GEDC0691.JPG" width="600" alt="" /></p>

<p>Всего к 15:00 - времени отправления дневного автобуса в университет - набралось нас человек 25. С чемоданами, баулами, рюкзаками и прочими чайниками. А автобус оказался обычным микроавтобусом типа Ford Transit - так что влезли в него не все, а те, кто влезли, быстро пожалели, что не остались снаружи - там хоть дышать было можно. Вещами мы были засыпаны в прямом смысле слова по голову, остатки лежали в проходе между креслами. Впрочем, компания в автобусе подобралась настолько хорошая, что бытовые неудобства просто не замечались - за время поездки обсудили Саакашвили в роли губернатора Одессы и падение рубля во всех его аспектах.</p>

<p><img src="/images/innopolis1/GEDC0694.JPG" width="600" alt="" />
<img src="/images/innopolis1/GEDC0696.JPG" width="600" alt="" />
<img src="/images/innopolis1/GEDC0698.JPG" width="600" alt="" /></p>

<p>Долго ли, коротко ли, но путь наш завершился. Когда я вылез из маршрутки - от увиденного действительно перехватило дух. Всё-таки, ни одно видео, ни один репортаж не сравнится с тем ощущением, когда ты стоишь в самом центре города, где буквально в марте кипела стройка, а на месте асфальта была сплошная грязь. Там, где раньше была припаркована стройтехника - теперь парковки и озеленения, вокруг университета спокойно можно гулять и наслаждаться чистым воздухом, без риска свалиться в строительную яму.</p>

<p><img src="/images/innopolis1/GEDC0701.JPG" width="600" alt="" />
<img src="/images/innopolis1/GEDC0702.JPG" width="600" alt="" />
<img src="/images/innopolis1/GEDC0703.JPG" width="600" alt="" /></p>

<p>В марте абитуриенты университета жили в первом корпусе общежития - на тот момент оно было единственным сданным. Сейчас сданы все четыре корпуса, и уже студентов перенаправили во второй корпус. Если в первом корпусе блоки рассчитаны на 5 человек и больше похожи на небольшую квартиру, то во втором корпусе блоки - это почти гостичничные номера на два человека. Но при этом все необходимое имеется - кухня, плита, холодильник, душ и туалет на каждую комнату, удобные столы и стулья, розетки, полки, хорошие кровати с мягкими матрасами, шкаф-купе для одежды. В такой квартире я бы и за деньги не отказался пожить - а во время Летней школы все удовольствие бесплатное, и в дальнейшем будет стоить недорого - 2 тысячи рублей в месяц. Для сравнения: за место в квартирной общаге ВШЭ я платил бы 1125 рублей с августа.</p>

<p><img src="/images/innopolis1/GEDC0707.JPG" width="600" alt="" />
<img src="/images/innopolis1/GEDC0711.JPG" width="600" alt="" />
<img src="/images/innopolis1/GEDC0712.JPG" width="600" alt="" />
<img src="/images/innopolis1/GEDC0716.JPG" width="600" alt="" /></p>

<p>Разумеется, без недоделок не обошлось. Общежития не были официально сданы - поэтому недоделки в каждой комнате были персональные, где-то все обошлось, а из каких-то комнат ребят срочно пришлось выселять. Мне достался средний вариант - жить можно, но туалетная дверь не закрывалась, так как в дверном косяке не было врезки для замка. Кроме того, горячая вода грелась очень долго, а воду из-под крана пить и вовсе невозможно - будь это большой город, я бы возмущался долго. Но для города в чистом поле само существование водопровода с горячей водой и канализации кажется чем-то невероятным.</p>

<p><img src="/images/innopolis1/break.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>Столовая Иннополиса тоже претерпела изменения. Во-первых, столовых в университете не одна, и даже не две - вернее, две действующие, еще две закрытые. Есть кофейня с ценами похлеще московских, и ресторан в здании технопарка, куда я так и не добрался. Инновация же состоит в том, что наши бейджики были оснащены штрих-кодом - их мы сканировали на кассе, и обед учитывался в общем перечне. Таким образом, пообедать два раза не получится, хех.</p>

<p><img src="/images/innopolis1/GEDC0722.JPG" width="600" alt="" /></p>

<p>А вопрос с двойными обедами актуальный, потому как еду, кроме столовой, в Иннополисе купить негде. Точнее, есть вендинговые автоматы с кофе и снеками, которые стоят по всему первому этажу университета и в каждом кампусе общежития. Ближайший магазин - в соседнем селе Введенская Слобода, судя по карте, идти туда около четырех километров по сельской дороге. Магазин в самом городе обещали к Летней Школе, но просчитались - на данный момент, работает только аптечный пункт рядом с амбулаторным центром в 4 кампусе общежития. Ну и какие-то снеки продаются в самой столовой - но одними шоколадками сыт точно не будешь.</p>

<p>Но куда более страшной проблемой оказалась нехватка воды. Поскольку воду из-под крана пить не рекомендуется даже после фильтрации, то в коридоре на каждом этаже были выставлены кулеры с питьевой водой. 19 литров примерно на 70 человек - результат оказался немного предсказуем, вода кончилась за полчаса. Чайников в комнатах нет, так что банальный чай вылился в большую проблему - что же до холодной воды, то она была только в вендинговых автоматах по 40 рублей за полулитровую бутылочку.</p>

<p><img src="/images/innopolis1/water.png" width="600" alt="" /></p>

<p>На этом первый день и завершился, в сущности. Я намеренно не упоминал про новые знакомиства - пожалуй, самое лучшее, что было в Иннополисе: здесь собралось множество людей, которые заинтересованы в IT. При этом, у каждого своя история за плечами, свои интересы и увлечения - огромное сообщество разноплановых единомышленников, и это не отбор, где знакомства были быстротечны - сюда едут уже всерьез и надолго.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
