<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Squizduos SlowBlog]]></title>
  <link href="http://squizduos.me/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://squizduos.me/"/>
  <updated>2015-11-27T08:19:57+03:00</updated>
  <id>http://squizduos.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Semyon Bochkaryov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Память воды и прочие приключения в стенах МИЭМ]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/farewell-note/"/>
    <updated>2015-09-02T22:40:41+03:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/farewell-note</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Вот и начался учебный год во всех ВУЗах страны, от МГУ до провинциального Пензенского Педагогического. Начался он и в МИЭМ НИУ ВШЭ - бывшем независимом московском ВУЗе, который почти четыре года уже как находится в составе Высшей школы экономики. Я проучился в МИЭМ полтора года - с января 2014 по июль 2015 года, и за многое ВУЗу благодарен.Но в этом году на ИВТ в МИЭМ набрали рекордное число студентов - почти 200 - и я считаю, что должен предупредить их о чудесах, которые могут ждать наивных первокурсников в стенах престижного учебного заведения</p>

<!-- more -->


<h3>Ничто не предвещало беды</h3>

<p>Учебная практика в МИЭМ проходит два первых курса и организуется на кафедре. Обычно, кафедра сама решает, чему учить подрастающее поколение, но не в прошлом учебном году - тогда для всего второго курса свежеобразованного Департамента компьютерной инженерии (бывший ФИТиВТ) был организован курс лекций под названием &ldquo;Стратегические направления развития информационных технологий&rdquo;. Расписание лекций было опубликовано 11 января - и уже глаз зацепился за одну подозрительную фамилию в списке:</p>

<p><img src="http://cs625121.vk.me/v625121483/1602d/Nr9ym1Xu6WQ.jpg" width="600" alt="Расписание лекицй" /></p>

<p>Петр Петрович Гаряев. Академик, член академий с труднопроизносимыми названиями вроде РАМТН и МАНЭБ, впрочем, и членством в РАЕН не побрезговал. Личность настолько известная, что даже в небезысвестной Лурке про него есть <a href="http://lurkmore.to/%D0%93%D0%B0%D1%80%D1%8F%D0%B5%D0%B2">статья</a>. Там же кратко сформулирована суть его теории волнового генома, которая, в соответствии с названием лекции, должна стать &ldquo;основой компьютеров нового типа&rdquo;. Видимо, путем встраивания ДНК человека в компьютер.</p>

<p>Разумеется, у студентов, не обрадованных такой перспективой, первая мысль была очевидна - красная кнопка. В ВШЭ это вполне действенный способ повлиять на странные решения администрации. Однако, пока решался вопрос с жалобой, студенты пролистали список лекций ниже - и прямо под Гаряевым обнаружился Валерий Иванович Слесарев - &ldquo;профессор Оксфорда&rdquo; и создатель явления аквакоммуникации. Про него статьи на Лурке нет, зато есть упоминания на химических форумах - Слесарев в прошлом возглавлял кафедру общей химии СПбГМА им. Мечникова, <a href="http://www.chemport.ru/forum/viewtopic.php?f=26&amp;t=70609">а сейчас увлекся памятью воды</a>. Вслед за первой жалобой - на Гаряева - на красную кнопку улетела вторая жалоба, уже на Слесарева.</p>

<h3>День первый. 12 января.</h3>

<p>В первый день в рамках учебной практики стояло три лекции, две из них касались классических тем Computer Science (распределенные вычисления и машинное обучение), а вот третья лекция велась госпожой Болотовой Людмилой Сергеевной - на тот момент она являлась штатным профессором МИЭМ. Тема самой лекции подразумевала классическое словоблудие - интереснее было, когда Болотова от лекции перешла к анонсу лекций следующего дня. Да, тех самых про волновой геном и аквакоммуникации. Впрочем, когда Виталий начал задавать конкретные вопросы, Болотова не стала на них отвечать, а предложила переадресовать их лектору.</p>

<p>Ближе к вечеру того же дня пришел ответ с красной кнопки. Лекцию известного шарлатана Петра Петровича Гаряева, посвященную волновому геному, сняли. Однако, взамен лишь удлинили лекцию Слесарева, жалобу на которого оставили без рассмотрения. Впрочем, к тому моменту уже было намечено эпическое шоу - боец за правду Виталий Буланенков рвет лжелекторов на британский флаг. Отчасти, из-за этого на второй день лекций пришло едва ли не больше человек, чем на первый.</p>

<h3>День второй. 13 января.</h3>

<p>И вот день лекции настал. Началась она со слов про крещеную воду, после чего сразу стало понятно: пощады лектору не будет.</p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="ru"><p lang="ru" dir="ltr">А тем временем у нас вещает Слесарев с водой как акварадиосистемой (не спрашивайте, что это такое), который говорит про крещеную воду.</p>&mdash; Упрямый ежик (@squizduos) <a href="https://twitter.com/squizduos/status/554918744418705408">13 января 2015</a></blockquote>


<script async src="//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<blockquote class="twitter-tweet" lang="ru"><p lang="ru" dir="ltr">МИЭМ - мы на острие науки!</p>&mdash; Упрямый ежик (@squizduos) <a href="https://twitter.com/squizduos/status/554919494335086592">13 января 2015</a></blockquote>


<p>Следует отметить, что лектор был не один. На первой парте, где сидел я и Виталий, сидели также 5-6 личностей странного вида, с видеокамерами и диктофонами. Одной из них была уже знакомая госпожа Болотова, других опознать сходу не удалось. Также присутствовал некий молодой парень, переключавший слайды - это был Святослав Тарасенко, аспирант МИЭМ НИУ ВШЭ, непосредственный помощник госпожи Болотовой. У входа дислоцировалась госпожа <a href="http://www.hse.ru/org/persons/47634401">Потапова Татьяна Алексеевна</a>, значившаяся официальным организатором данной практики.</p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="ru"><p lang="ru" dir="ltr">О, а вот и факты из Великой Тайны Воды. Я уже считаю минуты до того, как лектора разнесут в пух и прах вопросами <a href="http://t.co/RevYMSsCZr">pic.twitter.com/RevYMSsCZr</a></p>&mdash; Упрямый ежик (@squizduos) <a href="https://twitter.com/squizduos/status/554933688736436225">13 января 2015</a></blockquote>


<script async src="//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>Содомия продолжалась, были упомянуты собачки, читающие мысли хозяев, самовосполменяющиеся люди, мат, портящий ДНК. Я, честно говоря, не мог сдержаться и откровенно ржал в некоторых местах. После формального окончания лекции некоторые люди задали Слесареву вопросы (серьезно!), Виталий сидел в ожидании сладостного момента унижения, и тут лектор, отвечая на вопрос, сказал:</p>

<blockquote><p>Я тут придумал для вас, студентов Высшей школы экономики, одну теорию&hellip;</p></blockquote>

<p>Виталий уже не мог сдерживаться:</p>

<blockquote><p>Так же, как вы придумали все, что нам тут рассказывали. Оговорчка-то по Фрейду!</p></blockquote>

<p>Лектора понесло:</p>

<blockquote><p>А что вы можете судить о моей лекции! Вы прохихикали всю лекцию, а теперь мне что-то говорите!!! Вы бы сами что-нибудь открыли, а потом открывали рот!!!</p></blockquote>

<p>От дверей уже бежала к нам госпожа Потапова, которая заявила, что сейчас выгонит нас к чертям из аудитории (эка потеря!). Лектор ушел отвечать на остальные вопросы. Как раз тогда к нему подошел наш однокурсник, Илья Ткаченко, с которым у Слесарева состоялся сногсшибательный диалог, позже <a href="https://meduza.io/news/2015/01/14/studentam-vshe-prochitali-lektsii-o-zaryazhennoy-vode-i-lechenii-holodnoy-plazmoy">растиражированный</a> Медузой и прочими СМИ:</p>

<blockquote><p>— Вы на лекции говорили, что животные могут читать мысли людей. Допустим, этого мы проверить не в силах. Но почему это осуществляется с помощью акваполя, а не радиоволн, к примеру?</p>

<p>— Очень просто. У моей мамы была кошка, и когда мама подходила к дому, кошка на 4 этаже знала это и бежала встречать ее у двери.</p>

<p>— Но причем тут акваполя? Может, она просто почуяла запах?</p>

<p>— С четвертого этажа? Что за чушь?</p>

<p>— Но собаки же чуют запах человека на большом расстоянии.</p>

<p>— Правильно! Они это делают с помощью акваполя, вы сами же пришли к этому выводу.</p>

<p>— По-вашему собаки носом чувствуют акваполя?</p>

<p>— Нет, они ощущают их всем телом.</p>

<p>— А зачем они тогда, когда идут по следу, прижимают нос к земле?</p>

<p>— Молодой человек, задайте этот вопрос собакам.</p></blockquote>

<p>В это же время, на первой парте госпожа Потапова объясняла одному из снимавших лекцию на видеокамеру причину нашего поведения:</p>

<blockquote><p>Ой, ну это же программисты! Чего вы от них хотите! У них ни физики, ни химии толком не было, научного мышления нет, уважения нет!</p></blockquote>

<p>Я уже хотел было возмутиться, но внезапно появилась до этого сидевшая рядом со снимавшим лекцию госпожа Болотова - попросив тишины, она рассказала очешуительную историю: оказывается, мы можем проверить правдивость слов господина Слесарева сами. Для этого нужно взять две банки с водой и горохом, одну зарядить от иконы (уровень научного мышления уже можно оценить), а второй дать послушать тяжелый рок. Якобы, вода во второй банке приобретет неприятный вкус и опасные для человека свойства. Заметим, что это классический эксперимент, который предложил проделать телезрителям известный лженаучный фильм &ldquo;Великая тайна воды&rdquo; - и здесь лекторы не оказались оригинальны.</p>

<p>А трэш-шоу не планировало заканчиваться! Слово получил аспирант Тарасенко. Согласно плану лекций, он должен был рассказать о языке взаимодействия с природными объектами (не спрашивайте меня, что это такое), однако, в реальности он рассказал про некий суперкомпьютер на аквакоммуникационной технологии, который уже превосходит по мощности известный IBM Watson! Тогда же слово попросил неприметный мужчина на первом ряду - он представился доктором биологических наук и назвал имя, которое, увы, никто не расслышал. Двое лжеученых начали спорить, стоит ли давать такую технологию в руки человечества. Я уже не знал, плакать мне или смеяться, в чате группы стоял чад кутежа, офигевание от происходящего было всеобщим.</p>

<h3>День третий. 14 января.</h3>

<p>В тот же день, прямо на лекции, я накатал эмоциональный пост про данные лекции ВКонтакте. Вечером 13 января аналогичный пост, но с разоблачением всей псевдонаучной чуши лекции, <a href="http://vk.com/wall152615664_5042">выложил Виталий Буланенков</a>. Мой пост дошёл до бывшего председателя студсовета БИ ВШЭ Юрия Клименко - который быстро поднял вопрос перед общим студсоветом ВШЭ:</p>

<div id="vk_post_49545060_8508"></div>


<script type="text/javascript">  (function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = "//vk.com/js/api/openapi.js?117"; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'vk_openapi_js'));  (function() {    if (!window.VK || !VK.Widgets || !VK.Widgets.Post || !VK.Widgets.Post("vk_post_49545060_8508", 49545060, 8508, '1Q6Hp-ZTPULJTqNpTvEOqmZI90g', {width: 500})) setTimeout(arguments.callee, 50);  }());</script>


<p>Пост Виталия, как более обстоятельный и целостный, быстро начал разлетаться репостами по всей Сети - как среди студентов ВШЭ, так и среди друзей и знакомых. Тем временем, наступил третий день лекций - и начался он с продолжения Марлезонского балета: на лекцию пришел декан бывшего факультета ФИТиВТ Старых Владимир Александрович, от студентов тут же посыпались тревожные сообщения:</p>

<p><img src="http://cs623223.vk.me/v623223483/43a47/Ujgzh5ucjRc.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>Однако, примерно в это же время происходит страшное: репост записи Виталия про ситуацию в МИЭМе ретвитит Алексей Навальный. Человек, которого читают едва ли не все российские и часть зарубежных СМИ. Естественно, многочисленные СМИ моментально заинтересовались новостью - и вечером 14 января про скандал пишет Медуза. Через некоторое время материал появляется на Лентаче - крупнейшем неформальном новостном паблике, уже тогда имевшем 700 тысяч подписчиков. Так МИЭМ вошел в историю - как ВУЗ, где читают лекции о памяти воды.</p>

<h3>Послесловие</h3>

<p>Дальнейшую часть истории практически все знают - благо, в СМИ быстро появились большие статьи, посвященные произошедшему:</p>

<ul>
<li><p><a href="https://meduza.io/news/2015/01/14/studentam-vshe-prochitali-lektsii-o-zaryazhennoy-vode-i-lechenii-holodnoy-plazmoy">Студентам ВШЭ прочитали лекции о заряженной воде и лечении холодной плазмой - Медуза</a></p></li>
<li><p><a href="https://tjournal.ru/p/miem-hse-fake-professors">Утром из меня вышла черепаха - TJournal</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.gazeta.ru/science/2015/01/15_a_6376581.shtml">Вышку зарядили мракобесием - Газета.ру</a></p></li>
</ul>


<p>Кроме того, на телеканале Россия-24 вышел большой репортаж, посвященный этой без преувеличения гениальной лекции. Так, о произошедшем в МИЭМ узнала вся Россия - даже те, кто вообще не пользуются интернетом и не читают интернет-СМИ.</p>

<iframe width="854" height="480" src="https://www.youtube.com/embed/-lluovfVzjU" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p>Что тут еще можно добавить? Вся эта история демонстрирует несколько тезисов, которые, на мой взгляд, стоит учесть всем - и первокурсникам, которые пришли в МИЭМ НИУ ВШЭ этим летом, и студентам, где это мракобесие цветет и пахнет, и даже стдентам тех ВУЗов, где подобное в принципе невозможно - как в головной Вышке:</p>

<ul>
<li><p>Образование - услуга. И вы имеете право влиять на эту услугу всеми доступными средствами, не думайте, что вас пронесет, или кто-то все сделает за вас;</p></li>
<li><p>Тактика замалчивания и &ldquo;не выносим сор из избы&rdquo; - не работает вообще. Не вы вынесете сор из избы, так другие это сделают за вас;</p></li>
<li><p>Если вы уже попали на такую лекцию - отожгите на полную катушку! Чем больше эпатажа и скандала - тем меньше вероятность повторения мракобесия.</p></li>
</ul>


<p>Всего хорошего!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Хроники одного лета: как живет Иннополис вне учебы]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/innopolis-3/"/>
    <updated>2015-08-05T20:40:56+03:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/innopolis-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>В <a href="http://squizduos.me/innopolis/">прошлых своих постах</a> я рассказывал про учебу в Университете Иннополис - новом амбициозном проекте по развитию российского IT. Но Иннополис - это не только университет, это новый город в 40 километрах от Казани, и студенты вместе с преподавателями стали его первыми жителями. Разумеется, жизнь в отрыве от большого города имеет множество минусов - но плюсов также огромное количество. Особенно - если учитывать, что город и кампус Университета Иннополис пытается соответствовать мировым стандартам жизни для студентов и зарубежных профессоров.</p>

<!-- more -->


<h3>Транспорт</h3>

<p>Пожалуй, самая большая проблема на данный момент в Иннополисе - транспорт. Из Москвы мне казалось, что 40 километров до города - это относительно недалеко, что верно для Москвы, но не для Татарстана. До ближайшей остановки пригородного сообщения - 20 километров и мост через Волгу, до центра Казани - все 40-45 и час в пути. Кроме того, пока в Иннополисе нет даже магазина, поэтому любая нужда заставит ехать в Казань, что сделать не так уж и просто.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis3/map.png" width="600" alt="Маршрут из Казани в Иннополис" /></p>

<p>Соответственно, способов добраться до Казани три: на своем автомобиле, на такси и на местном &ldquo;шаттле&rdquo;. Свой автомобиль есть далеко не у всех, такси до города стоит 600 рублей за поездку, поэтому единственный приемлемый вариант - микроавтобус &ldquo;шаттл&rdquo;, который ходит от города до IT-парка (10 минут пешком от метро Площадь Тукая). Поэтому по выходным на автобус случается аншлаг - число желающих уехать превышает число мест. Те, кому не хватило места, провожают взглядом уехавших и прикидывают затраты на такси из расчета на четверых.</p>

<div style='text-align: center;'><span class='caption-wrapper'><img src='http://squizduos.me/images/innopolis3/shuttle.jpg' width='600' height='900' title='Фото группы Innopolis.Shuttles' ><span class='caption-text' style='width: '600'' >Фото группы Innopolis.Shuttles</span></span></div>


<p>Но ещё более удручает расписание шаттла. Всего он ездит в Казань 3-5 раз в день, два рейса с утра, один днем, два рейса вечером. Соответственно, ни о каких поездках в Казань по будням после занятий не может идти и речи - последний шаттл уходит в Иннополис в 20:00, если опоздал - придется раскошелиться на такси. Из-за такого экстравагантного расписания чувство изоляции только усиливается, Казань кажется не городом в относительной близости, а Большой Землей, куда и лодки ходят только, когда нет шторма.</p>

<h3>Быт</h3>

<p>Впрочем, на изолированном клочке земли были созданы такие условия проживания, что и уезжать не хочется.</p>

<div style='text-align: center;'><span class='caption-wrapper'><img src='http://squizduos.me/images/innopolis3/campus.png' width='600' height='900' title='Кадр из официального видео Университета Иннополис' ><span class='caption-text' style='width: '600'' >Кадр из официального видео Университета Иннополис</span></span></div>


<p>Университетский кампус состоит из здания самого университета и студенческих общежитий. Всего общежитий четыре, пока что люди проживают в первых двух. Первое общежитие преимущественно состоит из двухкомнатных квартир, рассчитанных на 5 человек, с отдельной кухней, прихожей и санузлом. Во втором корпусе расположены &ldquo;двушки&rdquo; - комнаты на два человека, в которых также есть отдельный санузел, кухонный блок и шкаф для одежды, но расположены они в одном месте.</p>

<p>За чистотой в здании следит клининг-служба, которая убирается в комнатах по заказу раз в неделю. Разумеется, никто не мешает убраться самому - только веник и половую тряпку придется купить самому, общежитие их не предоставляет. Остальные же услуги доступны в прямом смысле этого слова по телефону - в городе работает Консьерж-Сервис, который отвечает за всю бытовую часть проживания. В принципе, никто не мешает обратиться и напрямую к коменданту общежития - она вполне доступна, но единая служба, доступная по звонку, все равно восхищает.</p>

<p>Стиральных машин в квартирах нет - зато есть весьма футуристично выглядящие прачечные на каждом этаже.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis3/washing.jpg" width="600" alt="Прачечная" /></p>

<p>Пока что они бесплатны, в будущем планируется брать за пользование ими плату. Как можно заметить, здесь есть как стиральные машины, так и сушилки, соответственно, развешивать белье по батареям не надо. Утюгов нет, зато есть гладильный пресс, которым пришлось учиться пользоваться. Ничего в этом сложного нет, но первый взгляд на него заставляет призадуматься, так ли ты хорошо знаешь этот безумный мир, как думаешь. Рубашки в такой штуке погладить не получится - придется с ними идти за единственным утюгом, который лежит у охранников.</p>

<p>В первом корпусе в каждой комнате есть климат-контроль. Во втором корпусе есть кондиицонеры, правда, пульт от них надо получать у коменданта под роспись. В принципе, в нем особой нужды за ЛШ не возникло - температура за окном не превышала 28 градусов, а ночью его шум все равно не даст заснуть. А вот в чем нужда возникла острая - москитные сетки, потому как комары вечером летят в освещенные окна. Фумигатор помогает, но не у всех он есть.</p>

<p>Пожалуй, самый большой сюрприз возник с чайниками. Их не было. Возможно, это просто я зажрался и привык к чайнику в общаге ВШЭ, но чай пить все равно хочется. На время ЛШ проблема была решена суровым пролетарским кипятильником за 45 рублей, хотя многие соседи купили чайники - я же себе привезу чайник из дома. Такая же ситуация тут со всем житейским скарбом - лучше сразу привозить его из дома, в отличии от общаг той же ВШЭ, из казенного тут только холодильники (вполне качественные, кстати).</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis3/kettle.jpg" width="600" alt="Кипятильник" /></p>

<h3>Питание</h3>

<p>Как я уже упоминал в первом посте про Иннополис, единственный пункт питания для студентов - столовая (есть еще автоматы с шоколадками, но это баловство). Поэтому качество местной еды стало пунктом №1 - даже за турнирами по Доте здесь так не следят, как за содержанием завтрака или обеда.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis3/cathering.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>Всего столовых на данный момент открыто две: одна - на первом этаже первого общежития, другая, побольше - в самом университете. Рацион там одинаковый, поэтому распределение идет по принципу количества - бакалавров, которых почти 200 человек, отправляют в столовую университета, магистры, преподаватели и сотрудники едят в столовой первого корпуса. Питание трехразовое: завтрак, обед и ужин. С завтраком ситуация описывается, как &ldquo;все очень плохо&rdquo;.</p>

<div style='text-align: center;'><span class='caption-wrapper'><img src='http://squizduos.me/images/innopolis3/breakfast.jpg' width='600' height='900' title='Фото Руслана Кучукбаева' ><span class='caption-text' style='width: '600'' >Фото Руслана Кучукбаева</span></span></div>


<p>Каша, запеканка и чай - а до обеда надо продержаться целых шесть часов. После волны недовольства ситуация немного улучшилась - стали давать йогурт или фрукт в дополнение к каше и запеканке. Но к обеду все равно просыпается страшный голод - где-то за полчаса до него уже думаешь не об учебе, а о том, как ворвешься в столовую и сьешь все, что сможешь, а что не сможешь - поднадкусываешь. Перекусить можно разве что шоколадками из автомата. Но если студент перетерпевает голод и добирается до столовой к обеду - его ждет настоящее гастрономическое изобилие.</p>

<div style='text-align: center;'><span class='caption-wrapper'><img src='http://squizduos.me/images/innopolis3/dinner.jpg' width='600' height='900' title='Фото Руслана Кучукбаева' ><span class='caption-text' style='width: '600'' >Фото Руслана Кучукбаева</span></span></div>


<p>С разнообразием в столовой также никаких проблем нет. Типичный выбор выглядит как-то так: три вида салатов, как овощных, так и мясных; два вида супа; четыре-пять видов гарнира (рис, гречка, картошка, овощи, etc), три-четыре вида основного блюда (котлеты, отварная или жареная курица, рыба, etc). На запивку - чай или кофе (если порошкообразную сентенцию из автомата Nescafe можно назвать кофе). Ужин от обеда отличается лишь отсутствием супа - так что во второй половине студенты ходят сытыми и довольными.</p>

<p>Во время Летней Школы кормят бесплатно; в учебном же году за услуги столовой придется платить от 6 до 9 тысяч рублей в месяц (9 тысяч - трехразовое питание; 6 тысяч - обед или завтрак+ужин). Студенты остались слегка недовольны таким ценообразованием - правда, не сколько из-за цены, сколько из-за объема завтрака, предлагаемого за такую цену. Эта стоимость будет вычитаться из стипендии, так что фактически услуги столовой для нас &ldquo;бесплатны&rdquo;. Возможность готовить самостоятельно есть - в комнатах стоят плиты - но это скорее приятная опция и возможность отдохнуть от учебы за готовкой.</p>

<h3>Спорт</h3>

<p>Иннополис, все же, удивительное место. Здесь нет даже магазина, а на момент заезда не было аптеки - зато с первых же дней работает шикарный городской спорткомплекс, расположенный неподалеку от главного здания университета.</p>

<div style='text-align: center;'><span class='caption-wrapper'><img src='http://squizduos.me/images/innopolis3/sportbuilding.png' width='600' height='900' title='Кадр из официального видео Университета Иннополис' ><span class='caption-text' style='width: '600'' >Кадр из официального видео Университета Иннополис</span></span></div>


<p>Что есть в спорткомплексе: бассейн, сауна, хаммам, джакузи, тренажерный зал, беговые дорожки, зал для единоборств, фитнес и почти готовый спортивный зал. Звучит почти как сказка - в Москве такие спорткомплексы есть, но их стоимость неподьёмна для студента (30-40 тысяч в год). Здесь же для студентов будут выделены несколько часов бесплатного посещения в неделю, взамен обязательной физкультуры, кроме того, для студентов доступен постоянный абонемент за 9800 рублей в год. Для студента и 9800 - деньги немалые, но спорткомплекс их полностью оправдывает.</p>

<div style='text-align: center;'><span class='caption-wrapper'><img src='http://squizduos.me/images/innopolis3/pool.jpg' width='600' height='900' title='Фото Евгения Николаева' ><span class='caption-text' style='width: '600'' >Фото Евгения Николаева</span></span></div>


<p>Бассейн имеет длину 25 метров, теплую воду и относительно небольшое число посетителей (можно оказаться и совсем одному на дорожке). Рядом расположено джакузи, в котором тело просто расслабляется. Рядом же расположена дверь в душевую, сауну и хаммам - тут стоит заметить, что сауна имеет влажность больше характерную для бани (80-90%), но температура такова, что влажность особо не чувствуется, и дышется свободно. Хаммам можно использовать в качестве пыточной камеры - у меня не получалось просидеть в нем больше пяти минут, из-за дикой влажности, пара там столько, что противоположную стену еле видно. С душевыми и так все понятно, а вот раздевалки заслуживают внимания, так как вместо классических ключей там применяются браслеты с RFID-метками. Просто и эффектно.</p>

<div style='text-align: center;'><span class='caption-wrapper'><img src='http://squizduos.me/images/innopolis3/power.jpg' width='600' height='900' title='Фото Евгения Николаева' ><span class='caption-text' style='width: '600'' >Фото Евгения Николаева</span></span></div>


<p>Качалка, на мой непосвященный взгляд, оборудована всем необходимым, и даже больше. Неподалеку есть беговые дорожки, в самом зале есть инструкторы, которые помогут и подскажут. Правда, пока что нет медкабинета, и все посетители подписывают отказ от ответственности - но кого это пугает в России? Отсутствие бюрократии со справками, напротив, мне кажется положительным - все здесь взрослые люди и понимают, что такое ответственность.</p>

<h3>Развлечения</h3>

<p>Не стоит думать, что студенты Иннополиса как биороботы только едят, учатся и качают мышцУ в спортзале. В плане развлечений, самоорганизация оказалась действительно полезной - так, за две недели в относительно маленьком студенческом сообществе образовались клубы по спортивной Мафии, ЧГК, настольным играм, Dota 2 и прочим милым сердцу любого гика вещам. Университет же предоставляет круглосуточный доступ к аудиториям, где все и организуется. Так, к примеру, аниме-клуб образовался очень просто: пришли пять человек в пустую аудиторию, подключили компьютер к проектору и колонкам, запустили сериал, посмотрели. Без бюрократической волокиты, разрешений и прочего bullshit.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis3/anime.jpg" width="600" alt="Аниме-клуб" /></p>

<p>Кроме аниме, устраивались совместные просмотры фильмов и не только. Как раз в дни Летней Школы шёл международный турнир The International 5 по игре Dota 2 - и в университете реально были совместные просмотры турниров! Причем просмотр шёл на большом экране в читальном зале библиотеки (он же - актовый зал, где проводятся официальные мероприятия). Честно говоря, мне трудно представить подобную практику в обычном университете - студенту даже ключи от пустой аудитории там вряд ли бы дали, что уж там говорить о Dota 2 на казенной плазме.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis3/dota2.jpg" alt="The International 5" /></p>

<p>Кроме того, в университете уже образовался клуб по спортивной Мафии. Кто не знает - спортивная Мафия отличается от обычной жесткими правилами и четким регламентом, что превращает игру действительно в психологической спорт. Для любителей активного отдыха существует клуб бега, он едва ли не самый популярный во всем университете.</p>

<div style='text-align: center;'><span class='caption-wrapper'><img src='http://squizduos.me/images/innopolis3/mafia.jpg' width='600' height='900' title='Фото Андрея Ткача' ><span class='caption-text' style='width: '600'' >Фото Андрея Ткача</span></span></div>


<p>Ну, и конечно, есть клубы, связанные с программированием - как спортивным (уже намечаются две команды для ACM), так и развлекательным. Всю первую неделю в свободное время несколько студентов пилили бота для Telegram, который оповещал бы о событиях и важных объявлениях. Магистры же сделали бота для анонимной отправки сообщений и создали чатик &ldquo;Подслушано Иннополис&rdquo; - так что теперь пораковать можно и в чате самого инновационного университета.</p>

<p>Казалось бы, при чем здесь Telegram? А про это вы узнаете в следующий раз.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Хроники одного лета: первая неделя учебного ада]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/innopolis-2/"/>
    <updated>2015-07-22T20:53:53+03:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/innopolis-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Летняя школа, или, как её называют сами организаторы, Boot Camp, изначально не планировалась, как развлекательное мероприятие. Основная цель, из-за которой 200+ человек собирают в июле в самом университете - адаптация будущих студентов к тому, что им предстоит пережить в следующих четырех семестрах. Кроме того, из-за большого недобора летняя школа начала выполнять еще другую роль - роль дополнительного раунда отбора, в рамках которой у одних есть шанс поступить в университет, а у тех, кто уже поступил на платные места - перейти на бесплатные. Я не надеялся на лёгкую прогулку, но то, какой крутой оборот учеба приобрела в первые же дни, оказалось малость шокирующим.</p>

<!-- more -->


<h3>Расписание</h3>

<p>Итоговое расписание на первую неделю летней школы имеет следующий вид:</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis2/schedule.png" width="600" alt="Расписание ЛШ" /></p>

<p>Первая моя реакция: &ldquo;Это точно не армия?!&rdquo;. Расписание действительно имеет невероятную плотность - каждая минута с 9 утра до 9 вечера забита учебой, на отдых отведено примерно полчаса после обеда и ужина, кроме того, предусмотрено 2 часа на выполнение домашних заданий. Но мотивация столь плотного графика учёбы здесь иная, чем у армии - если основной армейский принцип звучит, как: &ldquo;Чем бы солдат ни занимался, лишь бы за#$%лся&rdquo;, то в ЛШ просто нельзя было иначе.</p>

<p>За три недели студентам предстояло пройти базовый курс (уровня Upper Intermediate) английского языка, базовый курс программирования, а также психологические тренинги и тренинги по личной эффективности. Причем объём материала соответствует одному семестру в обычном университете - так, по английскому запланировано разобрать целый учебник, по программированию - пройти от самых основ, до продвинутого ООП, паттернов и GUI. В МИЭМ НИУ ВШЭ этот же объём материала проходился примерно <em>год</em>. Что называется, почувствуйте разницу.</p>

<h3>Английский язык</h3>

<p>Курс английского языка, читаемый в рамках ЛШ, разнообразен и включает в себя четыре составляющие: Listening, Speaking, Academic Writing и Academic Reading. При этом, курс читали два вида преподавателей: Listening и Speaking, читали русскоязычные преподаватели из университетов Казани, а Academic Writing и Academic Reading - носители языка, из англоязычных стран. Все студенты были поделены на 20 групп, группы были в свою очередь поделены на два потока - первые сначала разбирали Academic Writing и Academic Reading, вторые сначала разбирали Listening и Speaking. Я попал во второй поток.</p>

<p>Весь курс читается по специализированному учебнику, а именно, <a href="https://www.garneteducation.com/Book/7/English_for_ICT_Studies_in_Higher_Education_Studies.html">English for ICT Studies</a>. Он заточен под студентов, изучающих IT - в частности, первый урок был посвящен некоторым словам из IT, которые были заимствованы из обычного английского. Поскольку за 10 трехчасовых занятий изучить целый учебник, понятное дело, невозможно, то задания на паре разбирались не все - существенная часть оставалась на домашнее задание. Кроме того, исследования на различные темы, соответсвующие темам учебника, также оставались на домашнее задание - которое надо сделать за один день. В реальности, на ДЗ остается два-три вечерних часа (те самые, которые указаны как Individual Work в расписании).</p>

<p>Несмотря на зашкаливающий объём учебной нагрузки и самостоятельной работы, эти пары воспринимаются отлично. Причиной тому - атмосфера. Занятия идут в сверхмалых группах (до 10 человек, в реальности 7-8), соответственно, никто не остается без слова. Начинается занятие с того, что студент расспрашивает соседа по парте о том, как прошел день - потом проверяется ДЗ, и разбирается топик. Помимо словаря и разговорных тем, мы учимся конспектировать лекции на английском - невероятно полезный навык, который можно применить сразу же, благо лекции у нас читаются только на английском.</p>

<h3>Лекции по программированию</h3>

<p>Как я уже упоминал, курс программирования в ЛШ полный, от самых основ до продвинутых техник. Соответственно, поделен он на три части, читаемые разными преподавателями. Первую часть курса - основы языка Java - читает доцент, профессор Университета Иннополис Джозеф Браун.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis2/brown.jpg" width="600" alt="Джозеф Браун" /></p>

<p>Джозеф не только невероятно обаятелен, но и обладает исключительно беглым английским языком. Из-за этого, тем, кто не привык слушать лекции на английском языке, невероятно сложно понять, что вообще происходит. Только разбиралось инкапсулирование, и вот уже профессор рассказывает байку из своей молодости, срывая овации публики, потом возращается к содержимому лекции - после чего голова перегревается и взрывается от напряжения. Впрочем, к третьей лекции лично я принировился и научился не терять ход мысли.</p>

<p>Недостаток у первой части курса один: уж слишком элементарные вещи разбираются. Бывалые и не очень программисты начинают откровенно скучать - и, хотя на лекции ходят все, слушает профессора от сила половина лекционной аудитории. Кстати, сами лекционные аудитории весьма удобны: стулья откидываются, народ размещается довольно свободно, и в то же время плотно, писать удобно, есть даже куда поставить тумблер с кофе (потому что лекция идет в 9 утра).</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis2/auditory.jpg" width="600" alt="Лекционная аудитория" /></p>

<h3>Семинары по программированию</h3>

<p>Но не одними лекциями сильны студенты УИ - два часа в расписании отведено под семинар-практикум (формат у мероприятия весьма скачущий) по программированию. Ведут его учебные ассистенты (Teacher Assistant), в абсолютном большинстве своем - бывшие программисты. Опять же, люди делятся на группы по 10 человек (на этот раз - на 18), так что занятие проходит довольно в тёплой и дружеской атмосфере.</p>

<p>Задание у всех групп на первую неделю было одно - написать эмулятор банкомата. С виду, эта задача кажется очень простой, но в том и её прелесть - можно самостоятельно раскинуть мозгами, продумать архитектуру, сравнить придуманные архитектуры, выбрать оптимальную и накрутить на неё дополнительные плюшки, чтобы жизнь лёгкой не касалась. Так, первой нашей задачей было отделение UI банкомата от основного кода, второй - вынесение вывода конкретных текстовых сообщений в отдельные потоки, третьей - локализация нашего псевдобанкомата на разные языки с использованием стандартной библиотеки Locale. А домашнее задание к четвергу - устроить тотальный рефакторинг всего хозяйства с использованием схемы, придуманной на семинаре.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis2/architecture.jpg" width="600" alt="Архитектура" /></p>

<p>На выходные планируется дать большое домашнее задание (казалось бы, куда уж больше?). Скорее всего, оно не будет связано с ATM - его архитектуру, типичные ошибки проектирования и оптимальные пути реализации мы уже подробно обсудили. Вопрос скорее состоит в том, когда это все сделать - уже сейчас ДЗ отнимает у меня все свободное время, а в выходные и поплавать захочется, и в Мафию поиграть, и банально поспать. Но режим здесь таков, что работать надо много и с удовольствием - иначе не выживешь.</p>

<p>Стоить отметить, что все преподаватели в университете максимально дружелюбны. Можно спокойно обсудить любой учебный вопрос хоть с учебным ассистентом, хоть с самим Джозефом Брауном (если знания английского хватит) - перед лекциями он часто с удовольствием отвечает на вопросы студентов. Преподаватели, как и вся администрация университета, доступны в Telegram, почти у каждой группы есть свой чат, где можно спросить совета или помощи - нет такого подхода, который так любят некоторые преподаватели ВШЭ, &ldquo;я начальник - ты дурак&rdquo;.</p>

<h3>Тимбилдинг</h3>

<p>На фото ниже - обычное заседание любой провинциальной секты, прямо как в репортажах НТВ.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis2/teambuilding.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>На самом деле, это тимбилдинг - двухчасовое мероприятие, которое проходит каждый день после ужина. Но содержательно оно крайне смахивает на секту - приемы сплочения в единую команду, работающие на 10-15 людях, пытаются обобщить на примерно 150 человек, в результате чего выходит сущий дурдом. Один из студентов даже снимал все происходящее на камеру - полтора часа, без единого перерыва, видимо, чтобы оставить доказательство для следственных органов. Отсюда и отношение к тимбилдингу сформировалось не самое лучшее - если на остальные пары с удовольствием ходят все, то время тимбилдинга используется для отдыха и выполнения домашних заданий.</p>

<p>Впрочем, руководители ЛШ были уже извещены о мнении студентов насчет секты свидетелей Иннополиса, так что есть надежда, что в ближайшее время ситуация изменится. А пока - содержательно летняя школа очень похожа на университет в чистом виде, без растягивания программы, лишних предметов, неорганизованности, университет здорового человека. А МИЭМ, увы, так и остался университетом курильщика. Единственное, что выгодно выделяет студентов МИЭМ - летом они действительно отдыхают.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Хроники одного лета: заселение в Университет Иннополис]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/innopolis-1/"/>
    <updated>2015-07-20T23:26:08+03:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/innopolis-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Иннополис - проект, про который (благодаря рекламе повсюду) слышали многие. Новый университет, преподаватели с мировым именем, кампус в 30 километрах от Казани - все это с одной стороны было похоже на манну небесную, с другой - на Сколково-2, центр IT-рабства и подсадку на иностранные гранты одновременно. Через заочный отбор прошло почти 10 тысяч человек, из которых примерно 400 побывали на очном отборе в том самом кампусе университета рядом с Казанью. Но отборы справедливо можно воспринять и как затейливую рекламу для будущих студентов (или IT-рабов, как кому нравится) - лично я сразу решил, что буду судить об университете только после начала непосредственно учебы. Но перед учебой предстояло пройти этап адаптации - Летнюю школу, Boot Camp, трехнедельный интенсив в стенах самого университета.</p>

<!-- more -->


<p>И вот настал вечер, 18 июля, Казанский вокзал, двухэтажный поезд-красавец, где за счет университета для абитуриентов были выкуплены места в нескольких купе. В 10:45 поезд прибыл на вокзал Казань-Пассажирский, и московская компания отправилась к месту непорседственной отправки в университет - остановка рядом с IT-парком.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis1/GEDC0691.JPG" width="600" alt="" /></p>

<p>Всего к 15:00 - времени отправления дневного автобуса в университет - набралось нас человек 25. С чемоданами, баулами, рюкзаками и прочими чайниками. А автобус оказался обычным микроавтобусом типа Ford Transit - так что влезли в него не все, а те, кто влезли, быстро пожалели, что не остались снаружи - там хоть дышать было можно. Вещами мы были засыпаны в прямом смысле слова по голову, остатки лежали в проходе между креслами. Впрочем, компания в автобусе подобралась настолько хорошая, что бытовые неудобства просто не замечались - за время поездки обсудили Саакашвили в роли губернатора Одессы и падение рубля во всех его аспектах.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis1/GEDC0694.JPG" width="600" alt="" />
<img src="http://squizduos.me/images/innopolis1/GEDC0696.JPG" width="600" alt="" />
<img src="http://squizduos.me/images/innopolis1/GEDC0698.JPG" width="600" alt="" /></p>

<p>Долго ли, коротко ли, но путь наш завершился. Когда я вылез из маршрутки - от увиденного действительно перехватило дух. Всё-таки, ни одно видео, ни один репортаж не сравнится с тем ощущением, когда ты стоишь в самом центре города, где буквально в марте кипела стройка, а на месте асфальта была сплошная грязь. Там, где раньше была припаркована стройтехника - теперь парковки и озеленения, вокруг университета спокойно можно гулять и наслаждаться чистым воздухом, без риска свалиться в строительную яму.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis1/GEDC0701.JPG" width="600" alt="" />
<img src="http://squizduos.me/images/innopolis1/GEDC0702.JPG" width="600" alt="" />
<img src="http://squizduos.me/images/innopolis1/GEDC0703.JPG" width="600" alt="" /></p>

<p>В марте абитуриенты университета жили в первом корпусе общежития - на тот момент оно было единственным сданным. Сейчас сданы все четыре корпуса, и уже студентов перенаправили во второй корпус. Если в первом корпусе блоки рассчитаны на 5 человек и больше похожи на небольшую квартиру, то во втором корпусе блоки - это почти гостичничные номера на два человека. Но при этом все необходимое имеется - кухня, плита, холодильник, душ и туалет на каждую комнату, удобные столы и стулья, розетки, полки, хорошие кровати с мягкими матрасами, шкаф-купе для одежды. В такой квартире я бы и за деньги не отказался пожить - а во время Летней школы все удовольствие бесплатное, и в дальнейшем будет стоить недорого - 2 тысячи рублей в месяц. Для сравнения: за место в квартирной общаге ВШЭ я платил бы 1125 рублей с августа.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis1/GEDC0707.JPG" width="600" alt="" />
<img src="http://squizduos.me/images/innopolis1/GEDC0711.JPG" width="600" alt="" />
<img src="http://squizduos.me/images/innopolis1/GEDC0712.JPG" width="600" alt="" />
<img src="http://squizduos.me/images/innopolis1/GEDC0716.JPG" width="600" alt="" /></p>

<p>Разумеется, без недоделок не обошлось. Общежития не были официально сданы - поэтому недоделки в каждой комнате были персональные, где-то все обошлось, а из каких-то комнат ребят срочно пришлось выселять. Мне достался средний вариант - жить можно, но туалетная дверь не закрывалась, так как в дверном косяке не было врезки для замка. Кроме того, горячая вода грелась очень долго, а воду из-под крана пить и вовсе невозможно - будь это большой город, я бы возмущался долго. Но для города в чистом поле само существование водопровода с горячей водой и канализации кажется чем-то невероятным.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis1/break.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>Столовая Иннополиса тоже претерпела изменения. Во-первых, столовых в университете не одна, и даже не две - вернее, две действующие, еще две закрытые. Есть кофейня с ценами похлеще московских, и ресторан в здании технопарка, куда я так и не добрался. Инновация же состоит в том, что наши бейджики были оснащены штрих-кодом - их мы сканировали на кассе, и обед учитывался в общем перечне. Таким образом, пообедать два раза не получится, хех.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis1/GEDC0722.JPG" width="600" alt="" /></p>

<p>А вопрос с двойными обедами актуальный, потому как еду, кроме столовой, в Иннополисе купить негде. Точнее, есть вендинговые автоматы с кофе и снеками, которые стоят по всему первому этажу университета и в каждом кампусе общежития. Ближайший магазин - в соседнем селе Введенская Слобода, судя по карте, идти туда около четырех километров по сельской дороге. Магазин в самом городе обещали к Летней Школе, но просчитались - на данный момент, работает только аптечный пункт рядом с амбулаторным центром в 4 кампусе общежития. Ну и какие-то снеки продаются в самой столовой - но одними шоколадками сыт точно не будешь.</p>

<p>Но куда более страшной проблемой оказалась нехватка воды. Поскольку воду из-под крана пить не рекомендуется даже после фильтрации, то в коридоре на каждом этаже были выставлены кулеры с питьевой водой. 19 литров примерно на 70 человек - результат оказался немного предсказуем, вода кончилась за полчаса. Чайников в комнатах нет, так что банальный чай вылился в большую проблему - что же до холодной воды, то она была только в вендинговых автоматах по 40 рублей за полулитровую бутылочку.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/innopolis1/water.png" width="600" alt="" /></p>

<p>На этом первый день и завершился, в сущности. Я намеренно не упоминал про новые знакомиства - пожалуй, самое лучшее, что было в Иннополисе: здесь собралось множество людей, которые заинтересованы в IT. При этом, у каждого своя история за плечами, свои интересы и увлечения - огромное сообщество разноплановых единомышленников, и это не отбор, где знакомства были быстротечны - сюда едут уже всерьез и надолго.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Octopress: как вести блог в стиле Unix-way]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/octopress-for-you/"/>
    <updated>2015-06-29T20:29:04+03:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/octopress-for-you</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>А вы когда-нибудь задумывались, как ведут свои блоги настоящие хакеры? Хакеры, которые живут в консоли, сидят в берлогах и ломают Пентагон? Я вот не знаю, но предполагаю - они и блоги ведут из консоли, создают пост одной консольной командой, а загружают его на сервера Пентагона другой. И если вы вдруг подумали, что такого не существует, а я брежу, то глубоко ошибаетесь - где-то с 2012 года невероятную популярность приобрел Octopress - истинный Unix-way в мире блогов.</p>

<p>Почему я так думаю? А подумайте сами: Octopress - это генератор статических сайтов, построенный на фреймворке Jerkyll для языка Ruby, использующий Markdown для написания постов и GitHub Pages для их размещения. Если вы не поняли из перечисленного выше ни слова: поздравляю, вы нормальный человек, можете закрыть пост. Для остальных же: прежде всего, это средство создания полнофункциональных статических сайтов, которые могут быть размещены где угодно - хоть на Narod.ru, хоть на Dropbox, хоть на своем сервере.</p>

<!-- more -->


<h2>Установка</h2>

<p><strong>Внимание:</strong> Octopress, как и полагается хорошему софту, кросплатформеннен. Однако, устанавливать его под Windows категорически не рекомендуется: во-первых, виндовая консоль в принципе плохо дружит с UTF-8, во-вторых, проблемы могут вылезти в самом неожиданном месте. Если вы используете Windows - рекомендую установить любую виртуальную машину с OC Linux и работать с блогом из-под неё. Если вы используете Linux или Mac OS X, порядок действий следующий:</p>

<ol>
<li>Устанавливаем необходимые для работы зависимости. В Mac OS X все зависимости установлены по умолчанию, для Linux, вероятно, их потребуется установить следующей командой

<blockquote><p>sudo apt-get install ruby ruby-dev gcc make git</p></blockquote></li>
<li>Скачиваем и распаковываем сам блог:

<blockquote><p>git clone git://github.com/imathis/octopress.git octopress
cd octopress/</p></blockquote></li>
<li>Устанавливаем зависимости. Потребуются права рута:

<blockquote><p>gem install bundler
bundle install</p></blockquote></li>
<li>Устанавливаем стандартную тему:

<blockquote><p>rake install</p></blockquote></li>
</ol>


<h2>Пишем первый пост</h2>

<p>Чтобы создать пост - просто набираем:</p>

<blockquote><p>rake new_post[&lsquo;Заголовок поста&rsquo;]</p></blockquote>

<p>Посты расположены в папке source/_posts/. Пишутся они на языке Markdown - в принципе, даже не умеюший программировать человек разберется с ним легко: просто откройте <a href="https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet">Markdown Cheatsheet</a> и следуйте инструкциям. Интерес представляет, прежде всего, шапка генерируемого поста - она выглядит следующим образом:</p>

<blockquote><p>layout: post</p>

<p>title:  Заголовок вашего поста</p>

<p>date: 2015-06-29 20:29:04 +0300 # Дата создания поста</p>

<p>comments: true # Комментарии разрешены</p>

<p>categories: # Теги вашего поста. Если несколько - перечисляются так: [cat1, cat2, cat3]</p></blockquote>

<p>Для русскоязычных блогеров особенное внимание стоит обратить на имя сгенерированного фвйла. По умолчанию,краткий заголовок вашего поста, отображаемый в URL, генерируется из заголовка поста, и виден в названии файла после даты создания. Для постов на русском это очень неудобно: в адресной строке браузера будет что-то вида <em>zagolovok-vashego-pervogo-posta.html</em>. Соответственно, его стоит заменить на более читаемое - для этого достаточно переименовать файл.</p>

<p>Ещё стоит отметить, что отделить краткое описание поста (то, что отображается на главной странице) от основного текста можно тегом:</p>

<blockquote><p>&lt; !&ndash; mоrе &ndash;></p></blockquote>

<p>Когда пост написан - его всегда хочется посмотреть. Для этого набираем в консоли:</p>

<blockquote><p>rake preview</p></blockquote>

<p>Затем набираем в браузере <a href="http://localhost:4000">http://localhost:4000</a> или <a href="http://your-virtual-machine-ip:4000,">http://your-virtual-machine-ip:4000,</a> если вы работаете посредством виртуальной машины. Если вы работаете из-под виртуальной машины - потребуется пробросить порт, как правило, это можно сделать в настройках ВМ. Rake preview автоматически отслеживает все изменения в файлах, поэтому вы можете запустить его, писать пост и поглядывать на изменения.</p>

<h2>Настраиваем сам блог</h2>

<p>Octopress не был бы истинным хакерским блогом, если бы в нем не настраивалось все. Это достигается за счет использования Rakefile - когда вы запускаете rake preview, или rake generate, блог просто следует инструкциям из Rakefile, расположенного в корне. Базовые же настройки хранятся в _config.yml - в основном, там всё ясно из комментариев, самая интересная часть расположена вот здесь:</p>

<blockquote><p>root: /</p></blockquote>

<p>Да, мы можем настраивать вид ссылок в блоге. Что это значит? По умолчанию, все посты в блоге выглядят так: <a href="http://yourblog.com/2015/06/new-post.html.">http://yourblog.com/2015/06/new-post.html.</a> Вас это может не устраивать - тогда, необходимо поменять на устраивающие параметры. Например, в моем блоге все ссылки выглядят, как /posts/post-titie/, потому как они так выглядели в Anchor CMS, и я хотел, чтобы ссылки были совместимы. Нет проблем - прописываем в конфиг-файле:</p>

<blockquote><p>permalink: /posts/:title/</p></blockquote>

<p>Вторым интересным моментом является установка тем. Для Octopress их написано очень много - красивых, хороших и разных, лучшие опубликованы здесь: <a href="https://github.com/imathis/octopress/wiki/3rd-Party-Octopress-Themes">3rd Party Octopress Themes</a>. Большинство тем устанавливается следующим образом:</p>

<blockquote><p>git submodule add GIT_URL .themes/THEME_NAME</p>

<p>rake install[&lsquo;THEME_NAME&rsquo;]</p></blockquote>

<h2>Публикуем пост</h2>

<p>После того, как вы настроили блог, можно его сгенерировать:</p>

<blockquote><p>rake generate</p></blockquote>

<p>После генерации вы получите статические HTML, CSS и JS-файлы в папке public. Осталось его залить на хост - и ваш блог доступен всем. Однако, вот тут есть одна проблема, о которой стоит упомянуть: по умолчанию, Octopress поддерживает публикацию сайта через Git и Rsync. В России, да и не только, для загрузки контента на хост используется FTP. Публикация через FTP делается следующим образом:</p>

<ol>
<li>Скачиваем программу lftp следующим образом:</li>
</ol>


<blockquote><p>sudo apt-get install lftp (Linux)</p>

<p>brew install lftp (Mac OS X)</p></blockquote>

<ol>
<li>Открываем Rakefile, и вставляем следующий код:</li>
</ol>


<blockquote><p>ftp_user       = &ldquo;username&rdquo;</p>

<p>ftp_password   = &ldquo;password&rdquo;</p>

<p>ftp_server     = &ldquo;host&rdquo;</p>

<p>ftp_target     = &ldquo;/folder/&rdquo;</p>

<p>deploy_default = &ldquo;lftp&rdquo;</p></blockquote>

<p>Теперь мы можем загрузить ваш блог на сервер, набрав всего одну команду:</p>

<blockquote><p>rake deploy</p></blockquote>

<h2>А что дальше?</h2>

<p>Разумеется, перечисленными выше возможностями Octopress не ограничивается. Это очень мощная платформа - и уложить все её возможности в один пост немыслимо, поэтому здесь перечислены лишь самые основы. Остальное же можно найти по следующим ссылкам:</p>

<ul>
<li><a href="http://octopress.org/docs/">Octopress Docs</a> - основная документация по Octopress</li>
<li><a href="http://ajaxblog.ru/octopress/octopress-blogging-for-geeks/">Octopress: блоггинг для гиков</a> - про локализацию блога и плагины, расширяющие его возможности</li>
<li><a href="http://www.artemgolovin.com/2013/novyi-dizain-blogha/">Новый дизайн для блога</a> - ещё немного о преимуществах Octopress</li>
</ul>


<p>Удачи!</p>

<p>P.S Кстати, ещё одно преимущество Octopress - очень лёгкие страницы. Этот пост я писал в поезде, где телефон ловил только EDGE-интернет, и пока остальные страницы грузились минуту, мой блог грузился реактивно - за несколько секунд.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Психопаспорт 2: кладбище несбывшихся надежд]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/psycho-pass-2/"/>
    <updated>2015-05-24T10:55:37+03:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/psycho-pass-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Первый сезон сериала &ldquo;Психопаспорт&rdquo; (Psycho-Pass), который вышел в октябре 2012 года, стал одним из немногих достойных представителей жанра &ldquo;полицейская драма&rdquo; в аниме. Кроме того, аниме содержало в себе элементы антиутопии и отсылки к классическим проблемам научной фантастики. Действие происходило в мире, где есть идеальный судья - компьютерная система &ldquo;Сивилла&rdquo;, которая безошибочно определяет склонность человека к преступлениям и агрессии в целом. Такая система несовершенна по определению - и леймотивом первого сезона  было разоблачение &ldquo;независимости&rdquo; Сивиллы, которая не просто несовершенна, её несовершенства были изначально запланированы. Благодаря сочетанию серьезных тем, поднимаемых сериалом, и классической фантастики, в которую завернуты эти темы, сериал стал популярен, и спустя два года, вышел второй сезон.</p>

<!-- more -->


<p>Обычно, японцы между сезонами не меняют авторский состав сериалов: консерватизм в данном случае идёт скорее на пользу произведению. Но в случае с Психопаспортом вышло иначе: главного сценариста Гэна Уробути (Мадока, Судьба: Начало, Фантом) сменили на Убукату То (Призрак в доспехах: Возникновение, Небесный Фанфир). Психопаспорт не был основан на игре или манге, это сериал с оригинальным сюжетом, и смена сценариста изменила и сам сериал. Не в лучшую сторону. Также сменилась студия, из-за чего также изменилась рисовка. Увы - также не в лучшую сторону. А окончательным гвоздём в могилу стала обрезка сериала до 11 серий (в первом сезоне их было 22) - с учётом того, что серии в аниме идут 20 минут, в сериале осталась только голая сюжетная линия.</p>

<p>Однако, вернёмся к миру сериала. 2114 год, два года спустя окончания первого сезона. Действие разворачивается в Бюро Общественной Безопасности - аналоге полиции в дивном новом мире, подчиняющейся напрямую Сивилле. Задача этого отдела - нейтрализация потенциально опасных элементов, ну или их уничтожение, если &ldquo;психопаспорт&rdquo; - коэффициент агрессии - зашкалит. Все сотрудники делятся на две категории: &ldquo;каратели&rdquo;, или &ldquo;гончие&rdquo;, которые непосредственно стреляют в преступников, и инспекторы, которые контролируют карателей. Вся разница между ними в том, что каратели - это латентные преступники, и им нечего терять, поэтому они могут убивать. А главная задача инспекторов - сохранить в чистоте свой психопаспорт, несмотря на весь творящийся вокруг ужас. Иначе - прямая дорога в каратели, откуда дорога только на кладбище.</p>

<p><img src="http://img-fotki.yandex.ru/get/3202/189408266.2c6/0_fb051_731f69f2_XL.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>Акане Цунемори - инспектор 1-го отдела БОБ в Токио. Хрупкая девушка, которая никак не ассоциируется со следователем в нашем мире, но для мира совершенной Сивиллы она оказалась идеальным сотрудником - её психопаспорт всегда безупречно чист.  Из-за этого, на неё ополчились сразу с двух сторон - да, в сериале не две противоборствующие стороны, как это бывает обычно, а три. С первой противоположной стороной всё сразу ясно - это местный злодей, вторая же раскрывается ближе к концу повествования.</p>

<p><img src="http://img-fotki.yandex.ru/get/4813/189408266.2e5/0_fddb9_4a9fb4da_XL.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>Камуи Кирито. Местный поехавший гик, с тёмной историей и планами мести Системе. Настолько шаблонный персонаж, насколько вообще можно представить злодея в детективах. У него есть и своя причина мстить Сивилле, и набор козырей в рукаве. Не хватает только харизмы - в сравнении с Сёго Макисимой, главгадом первого сезона, он кажется бледной молью без единой оригинальной мысли. Его главная цель - очистить психопаспорты всех жителей города, чтобы сломать Сивиллу, которая без психопаспорта работать не умеет.</p>

<p>На погоне за ним построены первые 2/3 сериала, примерно 6 серий. Причём если первые три серии вполне оригинальны, и смотрелись с удовольствием, то в 4-6 был концентрированный бред. Как вам, например, управление боевыми дронами со смартфона? Боевыми. Дронами. Со смартфона, Карл! Со смартфона!!</p>

<p><img src="https://img-fotki.yandex.ru/get/3410/189408266.302/0_10087a_d49b24c0_XL.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>После 6 серии, в которой управляемые со смартфона боевые дроны уничтожали местное Министерство обороны (в котором, естественно, не было ни единого резервного пульта, чтобы отключить боевых роботов - смекалочка!) я сериал дропнул почти на полгода. А зря - после этой порции голливудщины худшего пошиба сюжет стремительно начал развиваться, и появляется вторая сторона, которую не устраивает Акане с её кристально чистым психопаспортом - Шеф, официальный представитель Сивиллы в Бюро. Фактически, она пытается загладить следы собственного прокола - то есть, Камуи, который появился на свет именно благодаря ей - а Акане ей не нравится из-за своего маникального следования букве и духу закона (так, она не смогла убить Камуи, когда у неё была такая возможность - потому что хотела для него справедливого суда Сивиллы).</p>

<p><img src="https://img-fotki.yandex.ru/get/39/189408266.302/0_100862_7e0612a5_XL.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>И всё это сопровождается ударными дозами экшна и крови-кишков-разорвало. Причём, про кровь-кишки, это даже не фигура речи - в 4 серии полицейские устраивают самый натуральный расстрел мирного перепуганного населения из бластеров-доминаторов. Даже в первом сезоне, где сценарий писал Гэн Уробути (прославившийся среди фанатов как Urobutcher - мясник, за резкие и частые смерти ключевых персонажей), самой жестокой сценой было избиение злодеем мирной жительницы под голос робота: &ldquo;Вам точно не нужна помощь?&rdquo;. С точки зрения цензуры - пустяк, но смотрелось реально жутко. Здесь же количество пролитой крови сравнимо с боевиками категории Б.</p>

<p><img src="https://caraniel.files.wordpress.com/2014/11/psycho-pass-2-04-01.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>А что в итоге? Психопаспорт 2 оказался провалом на фоне блестящего первого сезона. Если его рассматривать в отрыве от франшизы - это стандартный полицейский боевик, не напрягающий мозг. Но первый сезон не был просто боевиком - за это его и полюбили. Тут же все преимущества франшизы были похоронены бездарным сценарием и стремлением снять боевик, а не детектив с элементами антиутопии.</p>

<p>Оценка <strong>5/10</strong></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Как я перестал бояться и полюбил Elementary]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/elementary-os-review/"/>
    <updated>2015-04-29T12:35:52+03:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/elementary-os-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Elementary OS - проект дистрибутива на базе Ubuntu, который с выхода первой версии окрестили &ldquo;очередным клоном макоси&rdquo;. При этом, уникальные фишки дистрибутива (которых было очень много, начиная от самописной DE, заканчивая целыми стайлгайдами для стороннего софта) доморощенные эксперты с линуксфорумов не замечали, поскольку, чаще всего, и не устанавливали дистрибутив. По этой причине Elementary осталась незаслуженно малоизвестной - и выход новой версии ожидала лишь небольшая группа поклонников.</p>

<p>Я ставил примерно год назад прошлую версию, Luna. Увы, багов в ней было слишком много, и я через три дня вынужден был переехать обратно на Arch. Впрочем, уже тогда Luna считалась устаревшей, и сообщество фанатов ждало новую версию дистрибутива - изначально названную Isis, потом переименованную во Freya из-за схожести прошлого названия с англоязычным наименованием ИГИЛ. Прошло почти два года, свет увидели две бета-версии и один скандал, связанный с тем, что <a href="http://www.reddit.com/r/elementaryos/comments/2vk5ba/elementary_os_devs_say_youre_cheating_if_you_dont/">разработчики назвали бесплатное скачивание дистрибутива читерством</a>. 11 апреля новая версия увидела свет - в этот же день я её поставил, увы, не заплатив ни доллара разработчикам. Прошло две с половиной недели - и я понял, что никуда отсюда уже не переберусь.</p>

<!-- more -->


<h2>Установка и первый запуск</h2>

<p>Скачать Elementary можно с <a href="http://elementary.io">официального сайта</a>. При этом, вас ожидает одна подлянка - если просто нажать кнопку &ldquo;Скачать&rdquo;, то разработчики предложат вам заплатить 25 долларов.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/elementary/official-site.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Обходится это достаточно просто: на главном сайте есть кнопка &ldquo;Другая сумма&rdquo;, где можно указать 0, и тогда дистрибутив скачается бесплатно. ISO весит примерно 900 мегабайт, спокойно записывается на любую флэшку (для пользователей Windows рекомендую <a href="http://www.linuxliveusb.com/">Linux Live USB Creator</a>). Установка один в один схожа с установкой Ubuntu 14.04 - если вы в первый раз ставите Linux, следуйте <a href="http://www.ubuntu.com/download/desktop/install-ubuntu-desktop">официальному гайду</a>.</p>

<p>Вот что мы увидим после установки и первой загрузки:</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/elementary/clean-desktop.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Да, это действительно отдалённо напоминает Mac OS X. Хотя, мне внешний вид дистрибутива более напоминает Gnome 3 с доком внизу. Но стоит открыть любое окно, хотя бы файловый менеджер - как первое впечатление рассеивается: это и похоже на Mac OS X, и одновременно совсем не похоже.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/elementary/file-manager.png" width="600" alt="" /></p>

<p>В первую очередь, выделяется отстутствие глобального меню. Как и вообще какого-либо меню. Разработчики Elementary придерживаются своей концепции внешнего вида приложений - она очень схожа с концепцией минимализма во всём. У файлового менеджера, например, настроек нет вообще, у музыкального плеера (как мы увидим позже) - лишь настройка папки с музыкой и интеграция с Last.FM.</p>

<p>При этом, нельзя сказать, чтобы стандартные приложения были нефункциональны - и в файловом менеджере, и в музыкальном плеере есть всё необходимое. Настройки же доступны в одном глобальном центре - почти всё, что входит в состав рабочего окружения, настраивается через Центр управления. Но при этом разнообразие доступных изменений удручает.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/elementary/settings.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Ситуацию немного исправляет Elementary Tweaks - дополнительная панель настроек, встраиваемая в уже существующую панель. В ней можно найти и настройки дока (кстати, он называется Plank), и настройки файлового менеджера. <a href="http://lmelinux.net/elementary-tweaks/">Метод установки</a>, правда, предполагает, что вы умеете работать с консолью - если не умеете, то придется довольствоваться тем, что за вас настроили разработчики. Благо, настроено всё очень красиво и удобно.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/elementary/tweaks.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Кстати, о консоли. Сразу после релиза обнаружилось, что в релизе пристутствует глюк с сменой раскладки клавиатуры по привычным нам сочетаниям - точнее, при попытке настроить своё сочетание <a href="http://elementary.today/forum/viewtopic.php?id=671">на свете умирал один лепрекон</a>. Глюк тянется ещё с беты, на момент написания статьи его должны были уже закрыть, но если нет - вот <a href="http://blog.elementary.today/post/115427577726/launchpad#notes">инструкция</a>, как его починить. Опять из консоли.</p>

<h2>Стандартные приложения</h2>

<p>Стоит отметить, что Elementary поставляется не только с собственной графической оболочкой Pantheon, но и с собственными приложениями. Причём, приложения написаны специально под Elementary - а приложения под Elementary пишутся не так, как привычные нам приложения под Linux, вроде Firefox или LibreOffice.</p>

<p>Для разработки приложений на Elementatry используется язык программирования Vala, фреймворк GTK+ 3 и собственная библиотека под названием Granite. Кроме того, приложение должно удовлетворять <a href="https://elementary.io/ru/docs/human-interface-guidelines/design-philosophy">рекомедациям разработчиков</a> - в результате, все приложения в Elementary довольно похожи и спроектированы с учётом одной философии. Для примера, рассмотрим e-mail клиент:</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/elementary/email-notifications.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Как мы видим, интерфейс предельно прост и понятен. Слева папки почтового ящика, справа от папок - список писем в папке, ещё правее само письмо. Кнопки для управления - вверху, справа полоса поиска (её не видно за уведомлениями). Кстати, он очень сильно напоминает почтовый клиент в Mac OS X - но дьявол кроется в мелочах.</p>

<p><img src="http://www.yourdailymac.net/wp-content/uploads/2011/06/Mac-OS-X-Lion-Desktop-Mail-App.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Стандартный клиент умеет работать только с IMAP-почтовыми ящиками. Из коробки доступна автоматическая настройка для GMail, Outlook и Yahoo. Но при этом, клиент работает идеально - за две с половиной недели ни единого вылета, ни единого глюка, даже ни единого случая, когда не было понятно, как сделать то или иное действие. Это дорогого стоит, стоит заметить - я не смог осилить почтовый клиент ни в KDE, ни в XFCE, ни хваленый Thunderbird, ни консольный mutt. А этот осилил и использую с удовольствием.</p>

<p>Если в почтовом клиенте можно было пожаловаться на недостаток функциональности (например, отсутствие поддержки POP3), то текстовый редактор в Elementary даже излишне функционален. Он умеет подсвечивать синтаксис, автоматически отправлять набранный текст по электронной почте и Bluetooth - ради примера, я писал в нём лабораторную работу по ОС, и текстовый редактор вполне справился со своей ролью. А ещё он умеет делить экран пополам - так что, при желании, его можно использовать как очень спартанскую IDE.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/elementary/text-editor.png" width="600" alt="" /></p>

<p>В комплекте также идёт программа для просмотра документов в формате PDF и DJVU. Опять же, продвинутых настроек в ней нет, но с задачей открытия и просмотра файлов справляется на 100%.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/elementary/pdf-viewer.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Музыкальный плеер, идущий в комплекте, с первого взгляда кажется спартанским (ну или клоном iTunes). Есть библиотека, есть полоса воспроизведения, есть поддержка хоткеев, казалось бы, что ещё надо для счастья? Редактирование тегов и интеграция с Last.FM - и то, и другое, в плеере есть, хоть и запрятано в дебри настроек. Юникодные теги плеер переварил без проблем.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/elementary/music-player.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Осталось рассмотреть самое главное приложение для любого линукса - эмулятор терминала. Он довольно легковесен, поддерживает вкладки, глобальный поиск по содержимому. Однако, у него есть ещё одна &ldquo;фича&rdquo; - если вы вставляете команду, которая требует прав рута, то терминал вас об этом предупредит и заставит подтвердить, что вы действительно этого хотите. С одной стороны, это можно воспринимать, как защиту от <a href="lurkmore.to/rm_-rf">&ldquo;патча Бармина&rdquo;</a>, с другой - оно довольно сильно раздражает.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/elementary/terminal.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Видеоплеер ничем не выделяется, кроме довольно красивой &ldquo;фичи&rdquo; в виде живого превью фрагментов видео. Стандартная программа просмотра картинок умеет осуществлять базовые операции с изображениями - на этом её ценность для пользователя заканчивается.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/elementary/video-player.png" width="600" alt="" /></p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/elementary/image-viewer.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Ах да, ещё переключение рабочих столов (оно производится по клику мыши в терминале или хоткею Ctrl+1,2) выглядит очень красиво.</p>

<p><img src="http://squizduos.me/images/elementary/workspace-switch.png" width="600" alt="" /></p>

<h2>Дистриубтив в работе</h2>

<p>Красивости красивостями, но основное, что волновало меня - насколько дистрибутив пригоден к реальной работе? У Luna с этим были серьёзные проблемы - устаревшие версии библиотек и программ удовольствия никогда не доставляют.</p>

<p>К счастью, с этим проблем не возникает никогда. На дистрибутив ставятся любые программы, которые существуют для Ubuntu 14.04, включая полноценный Google Chrome, Google Web Designer, текстовый редактор Atom, компиляторы, видеоплееры, XChat - я не нашёл ни одной программы, с которой бы возникли проблемы. Wine ставится, как отдельно, так и в составе пакета PlayOnLinux.</p>

<p>Что же касается скорости работы дистрибутива, то тут всё зависит от возможностей вашей рабочей машины. На моём ноутбуке тормозов не было замечено вообще - но это было бы очень странно, если на ноутбке с SSD, Core i5 и 8 гигабайтами оперативной памяти вдруг возникли проблемы с работой интерфейса операционной системы. Пользователи более слабых компьютеров жаловались на лёгкие тормоза. В целом, для комфортной работы нужно 2 гигабайта оперативной памяти и 64-битный процессор архитектуры Sandy Bridge или выше.</p>

<p>Хоткеи, энергосбережение и прочие ноутбучные плюшки работают из коробки без каких-либо проблем.</p>

<h2>Итог</h2>

<p>Новая версия Elementary OS получилась действительно великолепной. Я планировал её тестировать три недели, а после восстановить из бэкапа старый Arch - но теперь передумал и стер бэкап с Арчем. Слишком быстро развивается привыкание к просто работающей ОС, где всё сделано с упором на то, что этим будут пользоваться люди, от экрана логина, до плеера. Я бы порекомендовал Elementary вместо Ubuntu, если вам не нужен самый свежий софт - Ubuntu 14.04 LTS и основанные на ней дистрибутивы будут поддерживаться аж до 2017 года, так что волноваться насчёт скорого обновления не стоит.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Дорогая и невежливая редакция. Рецензия на книгу о «Ленте.ру»]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/lenta-book/"/>
    <updated>2015-03-24T12:37:52+03:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/lenta-book</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Чуть больше года назад, 12 марта 2014 года, была уволена главный редактор «Ленты.ру» - Галина Тимченко, после чего большая часть сотрудников «Дорогой редакции» положила на стол заявления об уходе. Это событие тогда вызвало настоящий шок - Лента.ру, новостной сайт №1, всегда казалась независимым и непотопляемым изданием. Прошёл год, вместо той «Ленты» возникла «Медуза» с Галиной Тимченко во главе, журналисты Ленты перешли работать в другие издания и ту же «Медузу» - а в качестве финального слова написали книгу о Ленте. О той Ленте, какой она была, и какой уже не будет никогда.</p>

<!-- more -->


<p>Книга состоит из отдельных рассказов, каждый из которых раскрывает нам свой кусок жизни «дорогой редакции». Все рассказы различаются не только по, собственно, содержанию - каждый рассказ написан в своём стиле, в них чувствуется авторская рука, а не безличный обобщённый опыт. Часто рассказ концентрировался на личных воспоминаниях, в этом плане книга очень ностальгически настроена. Как Ленту.ру создавали, как оттачивали стиль написания, как метались между концепцией «новостной помойки» и «полноценного портала» - об этом рассказывают не просто люди, работавшие в редакции и сидевшие в углу, когда принимались ключевые решения, а люди, которые эти решения принимали. Или люди, которые этим решениям оппонировали - и такое бывало.</p>

<p>Большая часть рассказов, по-моему, отлично укладывается в жанр производственного романа - благо, как пишут авторы, Лента и была адским конвеером, конвеером производства новостей. И, чтобы работать на этом конвеере, да ещё работать великолепно, требовалась совершенно адская трудоспособность, способность соображать на лету и схватывать критику - а критиковать там умели и любили</p>

<blockquote><p>Если, к примеру, в сообщении говорилось о многомиллионном иске против какой-то компании и приводились «железные» аргументы в пользу истцов, рука сама так и тянулась написать, что у компании такой-то отсудят столько-то миллионов. Прочитав такой заголовок, главный редактор [Галина Тимченко] обычно вызывала к себе в кабинет и, выглядывая из-за огромного аймака с Дартом Вейдером в розовых тонах на задней панели, осведомлялась с улыбочкой, не предвещавшей ничего хорошего, давно ли составитель заметки раскрыл свой третий глаз и стал предвидеть будущее.</p></blockquote>

<p>Однако, лично мне были более интересны моменты, связанные с интернет-направлением Ленты - знаменитым адским форумом, существовавшим до редизайна, и Лентачом, их пабликом ВКонтакте. Причём, если к Лентачу отношение было нейтральным, то к форуму журналисты Ленты относились откровенно неприязненно - действительно, не каждому захочется читать тонны фекалий в собственный адрес, особенно, когда большинство авторов посланий откровенно не дружили с головой.</p>

<blockquote><p>Единственным несомненным плюсом [форума] была опция, переводящая особо неприятных собеседников в режим монолога: написанное таким пользователем видел только он сам. Некоторых это не останавливало, отдельные рекордсмены ухитрялись неделями беседовать с пустотой.</p></blockquote>

<p>Глава же про социальные сети, написанная Андреем Коняевым, и вовсе прекрасна. В ней рассказывалось, в первую очередь, про Лентач - знаменитый паблик Ленты.ру ВКонтакте, после разгона редакции ушедший в свободное плавание. Причём особое внимание привлекает то, что паблик вёлся силами двух-трёх журналистов Ленты - у издания не было ни большого штата, ни специального SMM-менеджера, ни вообще какой-либо раскрутки аккаунтов в социальных сетях. А что у них было - так это совершенно неподражаемый юмор и склочный характер авторов, которые не стеснялись лишний раз напомнить политикам, что это Интернет, здесь могут и послать.</p>

<p><img src="http://cs616726.vk.me/v616726483/1b4a/ho4DBUZw6DQ.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>В основном, книга концентрируется вокруг первых лет жизни Ленты, а также трёх последних лет, когда издание поднялось на немыслимую для крошечной редакции высоту - новостного сайта №1. А вот о том, как проходили последние дни, авторы упоминать не хотят - и их можно понять. Тяжело расставаться со своим детищем, тем более, что произошло всё одномоментно - один приказ, и нету странички, с которой я полтора года начинал каждый свой день. Последнюю главу - про разгон редакции от Галины Тимченко - мне лично читать было невыносимо больно, как будто снова я читаю последнее обращение старой редакции и не верю своим глазам, что такое вообще возможно - взять и закрыть Ленту.</p>

<p>В целом, книгу стоит почитать всем - даже тем, кто не воспринимал Ленту иначе как сборник новостей. Потому что даже за сборником новостей стоит адский труд, и о нём книга подробно повествует. Политические предпочтения здесь роли не играют - в книге нет ни слова о политике (а я так хотел почитать, чей же Крым), лишь о тяжёлом труде и неоднозначных решениях.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Впечатления от Игры в Имитацию]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/imitation-game/"/>
    <updated>2015-02-09T12:39:18+03:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/imitation-game</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>В целом, фильм понравился. Конечно, он не идеален, но свою задачу - показать жизнь великого учёного Алана Тьюринга - он выполнил. Возможно, не до конца фильм следовал исторической правде, возможно, он слишком демонизировал образ самого Тьюринга, но фильм получился живым и захватывающим, насколько вообще могут быть захватывающие фильмы о скучной, нудной и рутинной работе гения.</p>

<!-- more -->


<h3>О чём фильм?</h3>

<p>Фильм даже не сколько о самом Алане, сколько о том, как создавался легендарный дешифратор немецкой Энигмы. Начинается он в 1940 году, как раз, когда Алана приглашает британский флот для того, чтобы расшифровывать перехваченные сообщения немецких войск. У ВМС Британии была сама машина, которую выкрала польская разведка, но не было ключей, без которых расшифровать сообщение было невозможно - а вариаций этих ключей было слишком много. Алан сразу подходит к задаче иначе, нежели лингвисты, которых привлёк флот - он начинает создавать машину, которая сама бы могла дешифровать код немцев.</p>

<h3>Об актёрах</h3>

<p>Бенедикт Камбербэтч блестяще отыгрывает образ холодного, асоциального полусумашедшего гения. Порой даже слишком блестяще: начинает казаться, что на экране не живой человек из плоти и крови, а разумная машина, способная только идти к своей цели. Остальные герои теряются на его фоне - кроме агента Ми-6, который, кажется, единственный способен понимать героя с полуслова. Даже Кира Найтли, игравшая Джоан, жену Алана, кажется лишь наивной дурочкой, которая здесь только потому, что так захотел Алан, это при её выдающихся аналитических способностях. Это фильм одного актёра - и он тут есть.</p>

<h3>О идее</h3>

<p>Помимо рассказа о том, как шла работа над легендарной машиной, фильм несёт в себе очень важную идею - идею о том, что любая дискриминация губительна для общества. Причём раскрывается эта идея трижды - первый раз в детстве Алана, флэшбеки из которого разбросаны по всему фильму, где за одну лишь непохожесть на других Алана жестоко травили. В результате, Алан отгородился от всех железной эмоциональной стеной, и превратился в абсолютно холодного, неспособного любить человека. Второй раз идея раскрывается на примере Джоан, тогда ещё лишь знакомой Тьюринга - несмотря на её способности, консервативное общество в лице родителей не пускает её на работу в мужской коллектив, на мужскую работу, и она работает подпольно, под личиной секретаря изучая нелегально вынесенные расчёты.</p>

<h3>О геях</h3>

<p>Третий, уже хрестоматийный пример - то, что случилось с Тьюрингом уже после войны. Он был геем - а законы Британии были жестоки к геям, да и общество в лице полицейского так и не смогло принять его ориентацию. В результате, его осудили, прописали курс гормональной терапии, превративший гения в развалину - в фильме особенно чувствуется, как Алан мечется в клетке собственного разума, который отказывается ему подчиняться. И ведь никому не пришло в голову, насколько это абсурдно само по себе - судить гениального математика за то, с кем он спит. В результате - самоубийство.</p>

<h3>О реакции</h3>

<p>Кстати, реакция простых зрителей на фильм была неоднозначной. Если прочесть критические отзывы на том же Кинопоиске, то основные претензии к фильму идут не от скромного бюджета, или вольного обращения с историей Энигмы. Основные претензии две - первая, что Тьюринг пидарас, видите ли, и как такое можно показывать, вторая - что злобные пиндосы выставляют себя победителями во Второй Мировой, и вообще этот ваш Тьюринг пиво пил, пока советские солдаты в окопах лежали. Видимо, в идеальном фильме Тьюринг должен был сменить ориентацию в конце и зажить счастливо с Джоан, ну и отметить, что это СССР принёс всем победу.</p>

<h3>О недостатках</h3>

<p>А у фильма есть недостатки, и, прежде всего, это попытка приписать Тьюрингу черты настоящего демиурга. В реальности, разумеется, не он решал, кому жить, а кому умереть, пользуясь перехваченными Энигмой данными - это дело рук военных, которые умеют отправлять солдат на смерть. Здесь же сам Тьюринг статистически высчитывает, какую расшифрованную информацию можно передать войскам, а какую нет, решает, стоит ли спасти пассажирский корабль, или пусть немцы отправят его на дно. Он превращается в самую настоящую машину войны - и это не прибавляет симпатий герою.</p>

<h3>О целом</h3>

<p>9/10, и я уже запланировал купить диск и пересмотреть фильм, когда он выйдет на DVD. Такое кино стоит того, чтобы остаться в памяти.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Почти история успеха: как поставить Арч и всё потерять]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/arch-ultra-fail/"/>
    <updated>2014-10-31T12:40:23+03:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/arch-ultra-fail</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Вообще, историю моих скитаний по линукс-дистрибутивам можно рассказывать долго, но я расскажу свежую и относительно весёлую: как я на Арч мигрировал.</p>

<!-- more -->


<h3>1. Как я всё потерял</h3>

<p>Изначальной предпосылкой было то, что меня достал Crunchbang. Этот дистрибутив на базе Debian с Openbox на борту хорош всем, на самом деле, кроме одного: он построен на Debian Stable. Stable недаром зовётся стабильным - весь софт в нём не просто старый, а ОЧЕНЬ старый, и обновляться на актуальные версии не спешит. Как следствие, ни свежий MySQL Workbench поставить не получится, ни Steam, даже Iron Browser, собранный с свежим glibc, не запустится. В итоге я решил переехать на Debian Testing, заменил репозитории и обновился. Crunchbang развалился.</p>

<p>Точнее, развалилась их фирменная тема wardolf, поставляемая с дистрибутивом - да и многие GNOME-утилиты, поставляемые с дистрибутивом, стали выглядеть в стиле этого самого GNOME 3, что не очень приятно. В итоге, я поставил KDE, настроил его и успокоился - теперь это уже был не Crunchbang, а Debian Testing, и почти всё работало. Но дьявол - он в мелочах. Стандартные настройки Crunchbang явно конфликтовали с настройками Testing, в итоге, я получал очень весёлые глюки. Прошёл месяц, и это меня достало, я решил снова переустанавливать систему.</p>

<p>Выбор у меня был из двух <del>стульев</del> вариантов - либо ставить Debian Testing с нуля, либо поставить какой-то другой дистрибутив. Тут уже я вспомнил про Arch - невероятно удобный компактный линукс, у которого ещё и пакетный менеджер реактивный, и AUR (огромный репозиторий с сторонним софтом) присутствует, причём часто в нём есть софт, который нельзя найти ни в одном дистрибутиве (например, шрифты от Microsoft). Таким образом, решение было принято - ставим Арч. Вот тут и началось.</p>

<p>У меня в ноутбуке стоит два жёстких диска: стандартный SSD на 120 гигабайт с системой и софтом, и HDD на 500 гигабайт с фильмами, музыкой и данными. Первый обозначен в системе как /dev/sda, второй как /dev/sdb, флешка, на которую я записывал установочный образ Арча - /dev/sdd. Я перенёс все данные на второй жёсткий диск, скачал образ archlinux-2014.10.01.iso и набрал в консоли:</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>dd if=archlinux-2014.10.01.iso of=/dev/sd**b**</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Да, в этом была моя огромная ошибка, я по привычке набрал /dev/sdb (до покупки SSD там всегда была флешка), в итоге, я сломал файловую систему. Полностью. Исправлять было уже поздно, я кинулся за внешним HDD и начал копировать на него всё содержимое перезатёртого диска (оно, несмотря на зверскую экзекуцию, всё ещё читалось). Успел скопировать IT-книги и фильмы - потом до ОС дошло, что я только что натворил, и раздел перестал читаться.</p>

<p>Следующие 14 часов я всеми мыслимыми усилиями восстанавливал содержимое жёсткого диска. В ход пошёл R-Studio, R-Linux, ext4undelete, testdisk и прочие утилиты для восстановления данных - но восстановить ими почти ничего не удалось, файловая система была безнадёжно испорчена. Особенно жалко фотографии - у меня не осталось их резервной копии. Но отступать было уже поздно, и я со второй попытки я записал установочный образ Arch Linux на флэшку.</p>

<h3>2. Как я установил Arch</h3>

<p>С начала установки прошло уже 24 часа (начинал я ставить вечером среды, а к установке приступил в четверг вечером), и мелкий облом не заставил себя ждать - образ с арчем, который сейчас лежит на archlinux.org, не работает. Причина, если кратко - внутренний раздел с RootFS обозван ARCH_201410, как и сам диск, в итоге, система не может понять, какой из двух разделов ей монтировать и отказывается грузиться. Если надумаете ставить Арч - грузите лучше образ от 2014.09.03, он работает, а разницы в процессе установки нет.</p>

<p><img src="https://pbs.twimg.com/media/B1NTkJgIAAEmkzm.jpg:large" width="600" alt="" /></p>

<p>Далее установка проходит согласно <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Installation_guide">этой</a> инструкции без особых проблем, и базовая система у вас уже стоит. Однако, я тут наткнулся на второй косяк - поскольку я хотел сразу систему с KDE, то я поставил полный пакет kde, но этот пакет не потянул за собой xorg-server! Как kde будет работать без xorg - вопрос актуальный. У меня не заработал - после загрузки установленной ОС остался наедине с чёрной консолью и даже без возможности доустановить пакеты (кстати, тут косяк №3 - если у вас Wi-Fi, обязательно поставьте пакет dialog при установке системы, иначе стандартный wifi-menu не заработает, а при отсутствующем NetworkManager или wicd - это единственная возможность поднять Wi-Fi из консоли.</p>

<p>После доустановки xorg-server и NetworkManager (кстати, не забудьте поставить их в автозагрузку - для этого надо набрать <em>systemctl enable kdm</em> и <em>systemctl enable NetworkManager</em>), жизнь становится куда веселее. Но не в моём случае - после установки я захотел скопировать спасённые данные обратно на жёсткий диск. Копирование прошло без проблем, но я решил заодно монтировать этот диск при загрузке и прописал его в fstab. Да, тот самый раздел, на котором 14 часов искались файлы. В итоге, при загрузке система начала проверять диск на ошибки, а я прошёл весёлый квест, заключающийся в бесперерывном нажатии кнопки Enter. Три часа подряд. В конце, я не выдержал и поставил отвёртку на клавишу - дело пошло куда веселее</p>

<p><img src="https://pbs.twimg.com/media/B1OevLdCAAAqkxN.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>Ещё через два часа проверка закончилась, и вот я пишу уже из Арча.</p>

<p>Какая мораль у этой истории? Их целых три: не меняйте ОС без особой нужды, делайте резервные копии важных файлов, читайте документацию перед установкой незнакомой ОС. Тогда вам не придётся сидеть над установкой 36 часов, как мне.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[FocusWriter: «блокнот» для настоящих ценителей]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/focuswriter-review/"/>
    <updated>2014-07-30T13:41:28+04:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/focuswriter-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://4.bp.blogspot.com/-sjuS4-keOUo/U9kB1hWWbEI/AAAAAAAAAXA/NCWRSUCsmT0/s1600/%25D0%25BE%25D1%2581%25D0%25BD%25D0%25BE%25D0%25B2%25D0%25BD%25D0%25BE%25D0%25B9+%25D1%258D%25D0%25BA%25D1%2580%25D0%25B0%25D0%25BD.png" width="600" alt="В программе пишется обзор самой программы" /></p>

<p>Трудно представить себе более «обычную» программу для ПК, чем текстовый редактор. Первые редакторы появились одновременно с первыми компьютерами - и с тех пор, принципиально не менялись. Из текстовых редакторов уже позже выросли текстовые процессоры и издательские системы, которые могут похвастаться изобилием возможностей, да и сами текстовые редакторы обзавелись целым спектром расширений, яркий пример - популярный консольный редактор Emacs. При таком изобилии профессиональных и полупрофессиональных программ кажется, что обычный текстовый редактор уже и не нужен - его с успехом заменяет «Блокнот» из стандартной поставки Microsoft Windows. Но это не так - и о необычном текстовом редакторе FocusWriter и пойдёт речь в этом обзоре.</p>

<!-- more -->


<p><img src="http://4.bp.blogspot.com/-VIKX_9zoUt8/U9kCCXwcSZI/AAAAAAAAAXE/QCnY4lYZIRs/s1600/%D1%81%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA+%D1%84%D0%B8%D1%87.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Чем он необычен? Прежде всего, тем, что это текстовый редактор для журналистов, писателей, блоггеров и прочих людей, которые работают прежде всего с текстом. В нём нет возможности «разукрасить» текст, подготовить красивый отчёт с картинками, написать сложный текст с формулами - но в нём есть целый ряд интересных возможностей, которые часто нужны, когда пишешь статью или заметку в блог, а также самая главная отличительная черта - интерфейс</p>

<p><img src="http://2.bp.blogspot.com/-v8eBz7B6cHw/U9kCJNb-tUI/AAAAAAAAAXM/eWjPZX1hawo/s1600/%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B5%D1%80%D1%84%D0%B5%D0%B9%D1%81+%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B0.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Есть только текст - и ничего более. Интерфейс программы при запуске разворачивается на весь экран, а панели и меню программы скрыты, чтобы не отвлекать пользователя от самой главной задачи - набора текста. Фоном же служит текстура обычного стола, лично мне этот фон помогает сосредоточиться на работе - он не отвлекает и создаёт ощущение, что ты не набираешь текст на компьютере, а пишешь его, сидя за столом. Если же необходимо меню - достаточно двинуть курсор мыши вверх.</p>

<p><img src="http://1.bp.blogspot.com/-BWeUX6FSMZg/U9kCWD1YldI/AAAAAAAAAXU/xLhl6Q8STdQ/s1600/%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%8E.png" width="600" alt="" /></p>

<p>В плане работы с файлами, возможности программы стандартны. Она умеет открывать и сохранять файлы в формате TXT, RTF, DOCX и ODT (OpenDocument Text), что позволяет редактировать написанные в программе тексты в внешних редакторах (будь то «Блокнот» или LibreOffice). Также есть поддержка «сеансов», которые позволяют держать открытыми только те файлы, что нужны прямо сейчас.</p>

<p><img src="http://4.bp.blogspot.com/-_vsqKCt6jr4/U9kCbLyunFI/AAAAAAAAAXc/hZ7IjW2RTGo/s1600/%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B5%D1%80%D1%84%D0%B5%D0%B9%D1%81_%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BA%D0%B0.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Из необычных возможностей - поддержка «сцен», логических блоков текста. По умолчанию, сцены разделяются комбинацией «##» - и можно выделить как весь текст стандартной комбинацией клавиш Ctrl-A, так и конкретную сцену при помощи Ctrl-Shift-A. Это достаточно удобно при работе с большим количеством текста, так как позволяет выделять и перемещать блоки текста без ручного выделения мышью нужного фрагмента.</p>

<p><img src="http://4.bp.blogspot.com/-6AM_lp9bCAo/U9kCdi4AcdI/AAAAAAAAAXk/u9Yh_xbuIFM/s1600/%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5.png" width="600" alt="" /></p>

<p>В плане возможностей форматирования, программа скудна. Вы можете выделить текст курсивом, подчеркнуть его, сделать надстрочный или подстрочный индекс - и всё. Оформительских изысков сделать не получится - программа для этого не предназначена. Впрочем, никто не мешает сделать их уже после, в другом текстовом редакторе. Из интересных возможностей стоит отметить поддержку как классического письма «слева направо», так и письма «справа налево» - такая возможность нечасто встречается в текстовых редакторах.</p>

<p><img src="http://4.bp.blogspot.com/-k-Qh31GT0C0/U9kCoKjaebI/AAAAAAAAAX0/CpJJoqw3uS0/s1600/%D0%B8%D0%BD%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%8B.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Самое же интересное начинается при изучении специализированных возможностей редактора. Так, он позволяет делать замену кавычек, вам не придётся задумываться над тем, какие кавычки вы именно поставили - они автоматически заменятся на «». Также есть поддержка проверки орфографии, основанная на словарях из OpenOffice, и возможность включить подсветку редактируемой в данный момент строки. Но самые интересные пункты - мотивационные, которые позволяют выставить себе цель.</p>

<p><img src="http://1.bp.blogspot.com/-9evZysbnDoo/U9kCtMRFzAI/AAAAAAAAAX8/b_pPTNldgKk/s1600/%D1%82%D0%B0%D0%B9%D0%BC%D0%B5%D1%80%D1%8B.png" alt="" /></p>

<p><img src="http://2.bp.blogspot.com/-2zIq2YGObFU/U9kCtzB6G9I/AAAAAAAAAYE/W9zf6L-206U/s1600/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%81+%D0%B4%D0%BD%D1%8F.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Первая такая возможность - таймер. Таймер может исполнять разную роль, он может напоминать о том, что вам пора оторваться от компьютера и текста, а может напоминать, что вам срочно нужно дописать обзор :) Таймеров может быть несколько. Вторая возможность - это Daily Progress, или «задача дня» - здесь вы можете установить, сколько слов вы должны написать за сегодняшний день, либо же сколько времени вы должны провести за редактором. В мини-календарике отображается, в какие дни вы с этой задачей справились (они отмечены звёздочкой), а в какие - нет.</p>

<p><img src="http://1.bp.blogspot.com/-1P9pVzDpq1U/U9kCx9kpjlI/AAAAAAAAAYM/Js-7X3WDSqg/s1600/%D1%82%D0%B5%D0%BC%D1%8B.png" alt="" /></p>

<p>У приложения есть поддержка тем. Впрочем, встроенные темы довольно убоги - единственная приятная для глаз тема включена по умолчанию. Но вы можете создать собственную тему - в теме регулируется шрифт и размер шрифта (можно включить Comic Sans по умолчанию), а также вид фона - можно установить фотографию космоса вместо стандартной доски. Но необходимости в этом нет - стандартная тема очень приятна для глаз. Также у приложения есть нижняя панель, вызвать которую можно, направив курсор мыши вниз.</p>

<p><img src="http://1.bp.blogspot.com/-3JzBkM89n_Q/U9kC1peFJ4I/AAAAAAAAAYU/ZV-RYCH3R3s/s1600/%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%BD%D1%8F%D1%8F+%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D0%BB%D1%8C.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Здесь отображаются открытые вами файлы, а также краткая статистика - в частности, ваш дневной прогресс. У меня он установлен на значение 800 слов для того, чтобы все посты в блоге имели минимум 800 слов - смысла в этом особого нет, но мотивирует писать дальше, а не ограничивать посты 2-3 предложениями. Справа можно увидеть время - это полезно, так как стандартные часы Windows по умолчанию скрыты, программа открывается на весь экран.</p>

<p>Вывод: красивый и удобный для написания обзоров, рецензий, записей в блог текстовый редактор, позволяющий превратить рутинный процесс написания текста в настоящее соревнование. Из недостатков - разве что отсутствие проверки пунктуации и стилистики.</p>

<p><strong>Оценка: 9/10</strong></p>

<p>Официальный сайт: <a href="http://gottcode.org/focuswriter/">http://gottcode.org/focuswriter/</a></p>

<p>Стоимость: бесплатно, доступно для Windows, Mac OS X и Linux</p>

<p>Примечание: этот обзор также написан в редакторе FocusWriter :-)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[No More Mr. Nice Guy: практическое пособие по воспитанию себя]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/no-more-mr-nice-guy-review/"/>
    <updated>2014-06-10T13:42:24+04:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/no-more-mr-nice-guy-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://i59.fastpic.ru/big/2014/0112/56/dbb8f6b1b14f0fa4bda9363914537856.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>Думаю, вы часто видели таких людей, которых хочется назвать &ldquo;Славными парнями&rdquo;. Главный их признак - стремление всем понравиться и всем угодить. Он старается быть верным другом, идеальным парнем, мужем и отцом (если ему дают шанс проявить себя мужем и отцом), надёжным работником и человеком, которому ничего от вас не надо - у него вообще нет потребностей. Несмотря на то, что они выглядят счастливыми и удовлетворёнными жизнью, внутри они глубоко несчастны - и этот диссонанс очень яркий, на самом деле. В чём причина? И что делать, если вы являетесь таким славным парнем? Ответы - в ставшей бестселлером в США книге Роберта Гловера &ldquo;Хватит быть славным парнем!&rdquo;.</p>

<!-- more -->


<p>Книга начинается с весьма резких слов про &ldquo;славных парней&rdquo;, разоблачения мифа о том, что это счастливые и всем удовлетворённые люди. Эти строки могут задеть особо чувствительных людей, узнавших в них себя - но эта &ldquo;горькая пилюля&rdquo; необходима, чтобы признать наличие проблемы. А проблема действительно есть, и о ней автор пишет со всей беспощадностью:</p>

<blockquote><p>Термин «Славный Парень» умышленно неправильный, потому что Славные Парни часто какие угодно, только не славные. Ниже приведены не особенно приятные свойства Славных Парней:</p>

<ul>
<li><p>Славные Парни не честны. Эти мужчины прячут свои ошибки, избегают конфликтов, говорят то, что люди хотят слышать и подавляют свои чувства. Все это вместе делает Славных Парней принципиально нечестными.</p></li>
<li><p>Славные Парни скрытны. Из-за того, что они так стремятся получить одобрение, Славные Парни будут скрывать все, что, по их мнению, может расстроить окружающих. Их девиз: «Если с первого раза не получилось, скрой свою неудачу».</p></li>
<li><p>Славные Парни противоречивы. Славные Парни — профессионалы в том, чтобы примирять противоречивые фрагменты информации о них самих, разделяя их по отдельным «блокам» в их сознании. Так, женатый мужчина может придумать собственное определение верности, которое позволяет ему отрицать, что у него был роман с секретаршей (или практиканткой), только потому, что он никогда не проникал своим членом в ее влагалище.</p></li>
<li><p>Славные Парни склонны к манипуляциям. Славным Парням тяжело считать их потребности важными и им трудно попросить о том, чего они хотят, прямым и явным образом. Поэтому им приходится прибегать к манипуляциям, чтобы удовлетворить свои потребности</p></li>
</ul>
</blockquote>

<p><em>Отрывок из книги &ldquo;Хватит быть славным парнем&rdquo;</em></p>

<p>В вводной части книги автор также показывает нескольких людей, которых можно считать различными вариациями &ldquo;славных парней&rdquo;. Это Омар, который закрыл свои эмоции от своей девушки, Билл, который помогает всем, Гэри, избегающий конфликтов и многие другие. Лично для меня самым близким типажом оказался Тодд - рыцарь в отношениях с девушками, который выслушивает их, даёт советы, является близким другом - но только другом (у нас это соответствует термину &ldquo;френдзона&rdquo;). Есть ли у них проблема? Безусловно.</p>

<p>После того, как проблема обозначена (лично я в процессе её обозначения бросил читать книгу на два дня - очень тяжело узнавать себя в негативно описываемых автором типажах мужчин), автор переходит к второй части - анализу причин. Казалось бы, какие могут быть причины у такого поведения? Воспитание женщинами? Моральные ограничения, действующие на мужчин? Собственные тараканы? Но Роберт Гловер видит проблему куда глубже - по его мнению, часто проблема идёт из самого детства, и связана с чувством &ldquo;ядовитого стыда&rdquo;.</p>

<blockquote><p>Случаи, когда ребенка оставляли одного и эгоцентричное объяснение таких случаев, вместе создают уверенность маленьких детей в то, что им нельзя оставаться теми и такими, как они есть. Они приходят к выводу, что с ними что-то не так, раз важные для них люди оставляют их. Они не могут
догадаться, что причина их заброшенности не в них самих, а в тех людях, которые должны распознавать и удовлетворять их потребности.
Эта наивная, эгоцентричная интерпретация происходящего приводит к возникновению психологического состояния, которое я называю «ядовитый стыд». Ядовитый стыд — это вера в то, что некто по своей сути плох, испорчен, не такой, как все, или недостоин любви. Ядовитый стыд — это не столько вера в то, что некто плохо поступает, сколько потаенная уверенность в том, что сам этот человек плохой.</p></blockquote>

<p><em>Отрывок из книги &ldquo;Хватит быть славным парнем&rdquo;</em></p>

<p>Разумеется, это далеко не единственная причина неудач, преследующих славных парней в жизни - но одна из основных. Ядовитый стыд, по мнению автора, служит причиной того, что человек пытается понравиться всем - или становится лицемерным. Это лицемерие и отрицание себя идёт через всю жизнь - человек перестаёт быть собой, и это безошибочно чувствуется другими людьми. Поэтому счастливыми &ldquo;славные парни&rdquo; не будут - трудно быть счастливым, отрицая свою сущность.</p>

<p>Затем автор переходит к третьей части - устранению проблемы. Это выражено в виде целого ряда упражнений, которые раскиданы по тексту и предназначены для локализации проблемы в конкретных словах, действиях, привычках. Они довольно просты с виду, но я попытался их выполнить - и получилось только с большим трудом, потому что они требуют очень тяжёлого признания самому себе - признания, что 18 (или любое другое количество) лет вы вели себя абсолютно неправильно. Вот пример упражнения, которое поможет избавиться от синдрома &ldquo;славного парня&rdquo;:</p>

<blockquote><p>Вернитесь к списку действий, нацеленных на одобрение окружающих из начала этой главы. Выберите один из способов получения признания другими и сделайте одно из предложенного ниже:
1. Объявите мораторий на это действие. Обозначьте период времени воздержания. Скажите людям о своих действиях. Если вы сорветесь, расскажите об этом надежному человеку. Используйте этот срыв для понимания, почему именно в этот момент вы нуждаетесь в получении одобрения со стороны.
2. Сознательно действуйте в этом направлении еще больше. Пускай в этом может не быть никакого смысла, тем не менее, это отличный способ исследования любого вредного действия. Проследите, что вы чувствуете, когда сознательно прилагаете больше сил для получения одобрения от окружающих</p></blockquote>

<p><em>Отрывок из книги &ldquo;Хватит быть славным парнем&rdquo;</em></p>

<p>А что дальше? А дальше эпилог - и осознание нового себя, себя как уверенного в себе и готового принимать других человека, не прежнего &ldquo;славного парниши&rdquo; (или лицемера, или любого другого обидного эпитета), а Настоящего Мужчины. Разумеется, это не придёт только по факту пролистывания книги - как минимум, стоит выполнить все 46 упражнений, что приведены в тексте, и бесконечно практиковаться в уверенности - иначе результат вряд ли придёт.</p>

<p>В заключение, замечу, что если вы крайне близко воспринимаете книжный текст к сердцу - читайте книгу с большой осторожностью, она режет по чувствительным местам (если они есть) с беспощадностью хирургического скальпеля. Если вы не относите себя к Славному Парню - всё равно почитайте эту книгу, ведь среди ваших знакомых и друзей может быть Славный Парень, которому, скорее всего, нужна ваша помощь, как бы он её ни избегал.</p>

<p><em>Оценка 9/10.</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Мои останкинские сны: обратная сторона российского телевидения]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/ostankino-book-review/"/>
    <updated>2014-04-24T13:43:30+04:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/ostankino-book-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://1.bp.blogspot.com/-ErVioWbp6Vg/U1lfN5vqehI/AAAAAAAAAQ4/y4TCs65z_10/s1600/%D0%A1%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D0%BA+%D1%8D%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0+-+24.04.2014+-+22:59:52.png" width="600" alt="" /></p>

<p>В последнее время, стало модным не смотреть телевидение. Более того, если где-нибудь вы упомянете, что смотрите новости, на вас посмотрят, как на человека из прошлого века (ну, или из параллельной реальности, где в новостях можно увидеть что-то, кроме лица Путина). Но всё же &ldquo;телекухня&rdquo; представляет из себя определённый интерес - здоровое человеческое любопытство жаждет информации о закулисной жизни телевидения. Именно такую информацию готова предоставить скандальная книга Эльхана Мирзоева &ldquo;Мои останкинские сны&rdquo;, опубликованная на сайте <a href="http://ostankino2013.com/">http://ostankino2013.com/</a></p>

<!-- more -->


<p>Сам Эльхан - человек, явно не случайный на телевидении. В 2004 он закончил журфак МГУ, после чего пришёл на телеканал НТВ. На НТВ Эльхан работал полевым продюсером (своего рода &ldquo;серый кардинал&rdquo; всех репортажей), в 2007 перешёл на Первый канал, откуда со скандалом уволился в 2009 году (история с &ldquo;захватом&rdquo; телецентра была на первых полосах многих интернет-газет). Но протест был итогом пятилетнего скитания Эльхана по телевидению - а о самом скитании и повествует книга.</p>

<p>О чём же можно узнать из неё? Во-первых, о том, как делаются новости.  О том, что стоит за красивой &ldquo;картинкой&rdquo; репортажей и беглой речью корреспондента - о постоянном поиске, нередких испытаниях, равнодушии и цинизме как профессиональном симптоме телевидения. Эта тема идёт через всю книгу - её апофеозом служит тот самый протест, в конце книги, когда поддержать &ldquo;дурачка&rdquo; не захотел никто.</p>

<p>С неожиданной стороны раскрываются многие известные нам события. Так, про первый приговор Ходорковского рассказывается именно в контексте происходившего около здания суда. Про &ldquo;газовый скандал&rdquo; - через происходившее непосредственно в здании Газпрома в те предновогодние часы. О правозащитниках - с другой стороны экрана. Причём эти фрагменты нарисованы очень живым языком, кажется, будто ты сам присутствешь у метро &ldquo;Рижская&rdquo; сразу после того самого теракта в 2004 году или в Грузии в период обострения отношений с Россией (осень 2006 года).</p>

<p>Также очень с неожиданной стороны раскрываются люди, которых мы привыкли видеть в телеэкране. Тут Эльхан забывает о всякой политкорректности и рубит правду-матку в весьма грубой форме, вытаскивая всё грязное бельё НТВ на белый свет. Чего стоит один эпизод с Павлом Лобковым - пересказывать его не буду, пожалуй, потому что это слишком отвратительно - судачить про сексуальные наклонности других людей. Достаётся и простым людям - особенно тем, кто проявляет себя перед журналистом как чудак на букву &ldquo;м&rdquo;.</p>

<p>Каков итоговый вердикт? Эту книгу трудно рекомендовать всем - чтение это не для слабонервных. Только, если вы очень интересуетесь телевидением и политикой 2000-х годов, то вам стоит её прочитать. И приготовьте побольше свободного времени - когда вы начнёте её читать, то уже не сможете остановиться.</p>

<p><em>Оценка 9/10.</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Кирпичи: не просто книга - настоящий мотиватор]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/bricks-book-review/"/>
    <updated>2014-03-12T13:44:19+04:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/bricks-book-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://j.livelib.ru/boocover/1000217899/l/125e/Daniyar_Sugralinov__Kirpichi.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>Мотивация - одна из главных проблем XXI века. Человек в теории может сделать многое, может построить дом, может стать президентом - но он не стремится к этому из-за внутренних комплексов и предубеждений, которые убивают на корню любое желание меняться. Как приобрести эту мотивацию? Об этом - книга казахстанского блоггера Данияра Сугралинова, ставшая в 2005 году настоящим хитом радикального udaff.com, но незаслуженно малоизвестная в остальной части интернета.</p>

<!-- more -->


<p>Главный герой книги - Сергей Развей. Обычный парень - настолько обычный, что даже не подберёшь слов, чтобы его описать, настолько в нём всё обезличено. Простой рекламный менеджер (тут могла быть любая профессия, от программиста до водителя), не женат, в коллективе авторитетом не пользуется, девушки нет, увлечений нет, жизни нет. Он просто плывёт по течению жизни, не пытаясь вырваться за свою зону комфортности, не пытаясь изменить себя и свою жизнь.</p>

<p>С коллективом, что очевидно, отношения у него складываются плохо, а, если быть точным - никак. Сергея держат на роли деревенского дурачка, бесплатного слуги (в первом же эпизоде его отсылают в магазин за продуктами для всех) и местного шута (позже, его похождения в пьяном виде будет обсуждать весь офис). Остальной коллектив обезличен как на подбор - стажёр, секретарша шефа, любовница шефа, типажи, взятые прямиком из анекдотов про тупых блондинок и не менее тупых работников. Отношения в нём больше напоминают не рабочий коллектив, а школьный класс - в одном из эпизодов компьютер стажёра украшается скринсейвером в виде негритянского мужского достоинства во весь экран.</p>

<p>И тут приходит фея-волшебница. Фею зовут Лёха, где и как он работает - в повести не раскрывается, но человек он крайне общительный - он легко находит язык с гоповатыми скинхедами, девушками и интеллигентными слютняями вроде Сергея. Именно Лёха становится наставником и советчиком Развея и подсказывает ему, как измениться. Книга недаром называется &ldquo;Кирпичи&rdquo; - через весь текст проходит метафора построения надёжной крепости собственного &ldquo;я&rdquo;, а архитектор этой крепости - Лёха.</p>

<p>Разумеется, по мановению волшебной палочки феи ничего не меняется. Больше того - попытки измениться вызывают нешуточный гнев у коллектива, где раньше Сергей был лохом. Действительно, кому понравится, когда лох внезапно прекращается в агрессивного лоха? Пороху в костёр гнева добавляет сам Сергей, который поначалу путает уверенность в себе с самоуверенностью, из-за чего умудряется поссориться со всем миром.</p>

<p>Однако, постепенно Сергей выходит на правильный путь. В этом ему немало помогает Лёха, играющий роль палочки-выручалочки. Именно он организовывает драку Сергея с скинхедами (которые оказываются его корешами), он рассказывает ему, как правильно строить свою жизнь. В конечном счёте, за каких-то три месяца из размазни Сергей превращается в уверенного в себе человека, настоящего мужчину, в которого влюбляются женщины, и тихо ненавидят мужчины. К слову, его антиподом в романе является стажёр - если Сергей за образом хлюпика держал весьма неплохой характер, то вся напускная уверенность стажёра при первой же реальной опасности испарялась.</p>

<p>Ну и концовка повести не разочаровала - в финальной сцене просто происходит повтор первой сцены, только в роли Лёхи теперь выступает сам Сергей. И ведь недолог оказался мотивационный путь - начало книги происходит в середине октября, конец - в начале января, три месяца, несколько целей (подкачаться, научиться драться, водить машину и.т.д) - и перед нами новый Сергей. Абсолютно новый. Тот, к идеалу которого стоит стремиться.</p>

<p>Эту книгу не стоит читать, как лёгкое, развлекательное чтиво. Эта книга хороша в моменты полной апатии, хронической усталости и безнадёжного упадка сил. Она действительно придаёт сил и указывает направление - прямо, без прикрас и с характерным матерком. А уж, идти ли вам по этому направлению или нет - решать только вам.</p>

<p><em>Оценка 8/10.</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Рецензия на мангу «Игра лжецов» («Liar Game»)]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/liar-game-review/"/>
    <updated>2013-11-12T13:45:03+04:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/liar-game-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Вообще, не столь много произведений (будь то книги, фильмы или игры) способны завлечь твое внимание абсолютно без остатка, приковать к экрану/телевизору/листу бумаги с первой до последней страницы, заставить забыть обо всем и кусать локти в ожидании следующей главы/серии/части. А уж произведений, сочетающих увлекательность с нетривиальным сюжетом, полным логических загадок, и вовсе единицы. И в последнюю очередь я ожидал встретить подобное в манге - как-никак, комиксы редко делают упор на именно сюжет и интеллектуальные баталии, читатели не оценят. Поэтому, прочитав Игру лжецов, я довольно долго ходил под впечатлением - это манга, сочетающая битву интеллектов, увлекательный сюжет, действительно харизматичных персонажей (причем почти всех, что еще большая редкость), и при этом не скатывающаяся в уныние через 6-7 томов, держа в напряжении всех 15 (а именно столько их вышло) томов.</p>

<p><em>Осторожно, дальше идут спойлеры на первые два тома.</em></p>

<!-- more -->


<p>Завязка у манги проста и незатейлива. Канзаки Нао, студентке-красавице и просто наивной дурочке, приходит посылка, а в ней - деньги. Много денег - около 100 миллионов йен (32 миллиона рублей по современному курсу). Казалось бы, нужно радоваться, но нет - открыв посылку, Нао становится участником Игры лжецов, таинственного соревнования, цель которого - деньги. Те самые 100 миллионов йен, которые были даны в начале, придется вернуть - но все, что удастся заработать сверху, твое. Поскольку игра проходит с взаимного согласия, то кража денег преступлением не является. Противником Нао оказывается ее бывший школьный учитель, Фуджисава-сенсей, человек с виду мирный и добрый. Но не тут-то было - дурочку Нао разводят просто образцово, она даже сама не сразу понимает, что деньги у нее украли.</p>

<p><img src="http://4.bp.blogspot.com/-S2JFMNUyUkc/UoPgzV3-5_I/AAAAAAAAAGo/Gb2VBwMi080/s640/00278_Liar_Game_v01_030.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Когда Нао понимает, что она натворила, она обращается к Акияме Синтьи - &ldquo;гениальному мошеннику&rdquo;, как его описывали газеты. Акияма разорил целую корпорацию, после чего сел в тюрьму на несколько лет - а на выходе его поймала Нао и с отчаянием в голосе попросила помочь. Акияма соглашается - разумеется, за половину прибыли. Без труда он разрабатывает стратегию, благодаря которой Фуджисава-сенсей сам отдает деньги в руки мошеннику.</p>

<p><img src="http://2.bp.blogspot.com/-uyyTa08m0xo/UoPioGwUw1I/AAAAAAAAAG0/Q3WvAY6gIrg/s640/00417_Liar_Game_v01_164.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Вот так начинается эта захватывающая история. Дуэт Акиямы и Нао идет через 15 томов и тысячи страниц с простой, но действенной в этой ужасной игре формулой. С одной стороны, выступает Нао - наивная дурочка, но в то же время человек, который искренне верит в дружбу и сотрудничество, и готова искренне убеждать других. Именно искренности не хватает участникам этой ужасной игры, и Нао ее компенсирует сполна. С другой стороны, гений психологии Акияма, чьи хитрые планы заставляют аплодировать ему стоя. Он же объясняет Нао (которая выполняет роль Ватсона для гения), как можно манипулировать людьми, и как работает психология человека.</p>

<p><img src="http://2.bp.blogspot.com/-RPlWjYDKHww/UoPk4x1e23I/AAAAAAAAAHA/t5dijo7VTmc/s640/00347_Liar_Game_v01_097.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Но не одной парой главных героев ограничивается манга. В плане харизматичности,  одним из самых превосходных персонажей является Фукунага-сан - хитрый тролль, трап (без шуток) и просто веселый человек. Во втором раунде он едва не обыгрывает Акияму (ну ему так кажется) благодаря довольно хитрой уловке со сменой пола и созданием альтернативных команд, в итоге, если бы все шло по плану, то Фукунага выиграл бы с 100% вероятностью - он состоял во всех трех командах, которые в итоге были созданы в игре. Только благодаря таланту Акиямы план Фукунаги срывается, но игра на этом не заканчивается - разворачивается самая натуральная психологическая борьба между Акиямой и Фукунагой, в которых Акияма опять демонстрирует глубокое знание психики человека.</p>

<p><img src="http://1.bp.blogspot.com/-ZsHDo-NanoY/UoPmisR0XGI/AAAAAAAAAHM/A4YBxIHWUmc/s640/00649_Liar_Game_v02_165.png" width="600" alt="" /></p>

<p>Итог: если вам нравится захватывающее повествование, разгадка логических загадок и построение хитрых и еще более хитрых планов (и вы готовы думать над ними), то эта манга для вас. Даже если вы не любите мангу и комиксы в целом, почитать рекомендую - вы гарантированно измените мнение о том, какими могут быть комиксами. Из недостатков единственный, который я могу упомянуть - то, что манга до сих пор находится в состоянии онгоинга, и вы после 15 тома сгрызете себе локти в ожидании новых глав. Без шуток. Ну и еще, по данной манге так и не сняли аниме, поэтому любителям экранизаций придется смотреть дораму (сериал с живыми актерами) и плеваться от того, как японцы не умеют играть.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Рецензия на книгу «Королевская битва»]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/king-battle-book-review/"/>
    <updated>2013-10-29T13:45:52+04:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/king-battle-book-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://i.livelib.ru/boocover/1000261840/l/013e/Kosyun_Takami__Korolevskaya_bitva.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>Итак, попробуйте себе представить, что вы обычный ученик средней школы, класса девятого, например. Едете вы на школьную экскурсию, скучаете, болтаете с одноклассниками (разумеется, с теми, с кем вы дружите), озираетесь на тех, с кем враждуете. Знакомо, не правда ли? А теперь представьте, что вместо местного музея вас привезли на некий остров, вручили оружие и сказали &ldquo;Убей всех&rdquo;. Кого вы убьете первым? Как попытаетесь выжить на этом страшном острове? С кем вы войдете в союз?</p>

<p>Именно в такой ситуации оказался Сюя Нанахара, ученик 3-Б класса обычной японской средней школы. Волей судьбы он оказался вовлечен в &ldquo;Королевскую битву&rdquo; - кровавое соревнование, в котором участвуют 50 третьих классов со всей страны. Полсотни человек - а победитель один (ну так, по крайней мере, сказано в правилах). Все же остальные будут убиты, причем убиты максимально жестоко, в красочности описаний Косюну Таками не откажешь. Сюжет очень похож на сюжет любого аниме жанра &ldquo;surival game&rdquo;, но пара отличий все же есть.</p>

<!-- more -->


<p>Главная идея книги очень схожа с &ldquo;Повелителем мух&rdquo; - ярко показывается, как разные люди, школьники будут действовать в экстремальной ситуации. В психологическом плане книга очень реалистична - большинство школьников не кидается с оружием на своих сверстников, а думают лишь о том, как спастись с острова. Маньяками, которые готовы шагать по трупам ради победы, оказывается всего пара человек - но и этого оказывается достаточно, чтобы устроить бойню. Спасение одно - надо объединяться. По сюжету, Сюя так и сделал: в его команду вошел Сего, ученик, отца которого убили за антиправительственные выступления, и Норико, девочка, тайно влюбленная в Сюю, которая смогла объединить эту своеобразную &ldquo;команду&rdquo; в одно целое.</p>

<p>Остальные персонажи же используются автором исключительно как пушечное мясо. Все взаимные симпатии, дружба, тайные влюбленности, скелеты в шкафах - всего этого оказалось недостаточно, чтобы создать свою, крепкую команду. А одиночки становятся легкой жертвой Кадзуо и Мицуко - мальчика и девочки, которые спокойно идут по трупам, истребляя все на своем пути. Благодаря своеобразному &ldquo;джокеру&rdquo; - бронежилету - Кадзуо практически невозможно убить, он погибает последним из персонажей, Мицуко же делает ставку на модельную внешность и умелую актерскую игру. Так Тадакацу Мицуко соблазняет, умело изображая страсть, после чего перерезает ему горло бритвой. Эти два персонажа по сути тянут на себе игру, не давая ей бесславно завершиться (по правилам, в случае, если в течении 24 часов никто не умрет, то умирают все).</p>

<p>Но это - первый, очевидный план книги. Второй же, чуть менее очевидный - тема человека и государства. Разумеется, без сильной власти организовать такую бойню было невозможно - и власть эта есть, в стране, где живут персонажи, правит Диктатор, а инакомыслие жестко преследуется. Тот же Сюя любит рок-музыку, но вынужден скрывать это, так как рок в стране вне закона. Разумеется, таким правительством все довольны быть не могут - и в книге есть свой оппозиционер, Синдзи, талантливый хакер и ярый противник власти, которому едва не удалось сорвать игру. Увы, слово &ldquo;едва&rdquo; тут ключевое - буквально перед самой победой Синдзи и примкнувшего к нему Хироки убивает Кадзуо.</p>

<p>Но настоящие злодеи в книге - не Кадзуо и не Мицуко. Настоящее воплощение зла - это Сакамоти, инструктор и садист. Кажется, он единственный человек, которому игра доставляет истинное удовольствие, иначе трудно объяснить, почему он с таким рвением ее проводит. Вокруг игры существует неформальный тотализатор, и Сакамоти поставил на Кадзуо, так как сразу понял, кто именно тут будет всех убивать. Увы, тут его ждет провал - Кадзуо погибает от рук команды Сюи, а вот дальнейшее развитие событий - лютый спойлер, которого вы тут не найдете.</p>

<p>По роману существует фильм режиссера Киндзи Фукасаку и манга Масаюки Тагути. Впрочем, фильм вышел откровенно средненьким (переврали всю сюжетную линию, превратив игру в черт-де-что), а манга не переведена на русский язык (только первые 2 тома), так что остается только что наслаждаться романом. И насладиться там есть чем - чтиво захватывающее, не отпускающее от первой до последней страницы и заставляющее искренне сопереживать героям. А уж концовка готова порвать несколько шаблонов, но я вам об этом не говорил.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
