<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Иннополис on Squizduos Slowblog</title><link>https://www.squizduos.ru/topics/%D0%B8%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%81/</link><description>Recent content in Иннополис on Squizduos Slowblog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><copyright>&amp;copy; 2019 squizduos</copyright><lastBuildDate>Wed, 05 Aug 2015 20:40:56 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.squizduos.ru/topics/%D0%B8%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D1%81/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Хроники одного лета: как живет Иннополис вне учебы</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/innopolis-3/</link><pubDate>Wed, 05 Aug 2015 20:40:56 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/innopolis-3/</guid><description>&lt;p&gt;В &lt;a href=&#34;https://www.squizduos.ru/innopolis/&#34;&gt;прошлых своих постах&lt;/a&gt; я рассказывал про учебу в Университете Иннополис - новом амбициозном проекте по развитию российского IT. Но Иннополис - это не только университет, это новый город в 40 километрах от Казани, и студенты вместе с преподавателями стали его первыми жителями. Разумеется, жизнь в отрыве от большого города имеет множество минусов - но плюсов также огромное количество. Особенно - если учитывать, что город и кампус Университета Иннополис пытается соответствовать мировым стандартам жизни для студентов и зарубежных профессоров.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Хроники одного лета: первая неделя учебного ада</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/innopolis-2/</link><pubDate>Wed, 22 Jul 2015 20:53:53 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/innopolis-2/</guid><description>&lt;p&gt;Летняя школа, или, как её называют сами организаторы, Boot Camp, изначально не планировалась, как развлекательное мероприятие. Основная цель, из-за которой 200+ человек собирают в июле в самом университете - адаптация будущих студентов к тому, что им предстоит пережить в следующих четырех семестрах. Кроме того, из-за большого недобора летняя школа начала выполнять еще другую роль - роль дополнительного раунда отбора, в рамках которой у одних есть шанс поступить в университет, а у тех, кто уже поступил на платные места - перейти на бесплатные. Я не надеялся на лёгкую прогулку, но то, какой крутой оборот учеба приобрела в первые же дни, оказалось малость шокирующим.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Хроники одного лета: заселение в Университет Иннополис</title><link>https://www.squizduos.ru/blog/innopolis-1/</link><pubDate>Mon, 20 Jul 2015 23:26:08 +0000</pubDate><guid>https://www.squizduos.ru/blog/innopolis-1/</guid><description>&lt;p&gt;Иннополис - проект, про который (благодаря рекламе повсюду) слышали многие. Новый университет, преподаватели с мировым именем, кампус в 30 километрах от Казани - все это с одной стороны было похоже на манну небесную, с другой - на Сколково-2, центр IT-рабства и подсадку на иностранные гранты одновременно. Через заочный отбор прошло почти 10 тысяч человек, из которых примерно 400 побывали на очном отборе в том самом кампусе университета рядом с Казанью. Но отборы справедливо можно воспринять и как затейливую рекламу для будущих студентов (или IT-рабов, как кому нравится) - лично я сразу решил, что буду судить об университете только после начала непосредственно учебы. Но перед учебой предстояло пройти этап адаптации - Летнюю школу, Boot Camp, трехнедельный интенсив в стенах самого университета.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>