<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Книги on Squizduos Slowblog</title><link>https://squizduos.github.io/blog/topics/%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8/</link><description>Recent content in Книги on Squizduos Slowblog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><copyright>&amp;copy; 2019 squizduos</copyright><lastBuildDate>Tue, 24 Mar 2015 12:37:52 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://squizduos.github.io/blog/topics/%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Дорогая и невежливая редакция. Рецензия на книгу о «Ленте.ру»</title><link>https://squizduos.github.io/blog/blog/lenta-book/</link><pubDate>Tue, 24 Mar 2015 12:37:52 +0000</pubDate><guid>https://squizduos.github.io/blog/blog/lenta-book/</guid><description>&lt;p&gt;Чуть больше года назад, 12 марта 2014 года, была уволена главный редактор «Ленты.ру» - Галина Тимченко, после чего большая часть сотрудников «Дорогой редакции» положила на стол заявления об уходе. Это событие тогда вызвало настоящий шок - Лента.ру, новостной сайт №1, всегда казалась независимым и непотопляемым изданием. Прошёл год, вместо той «Ленты» возникла «Медуза» с Галиной Тимченко во главе, журналисты Ленты перешли работать в другие издания и ту же «Медузу» - а в качестве финального слова написали книгу о Ленте. О той Ленте, какой она была, и какой уже не будет никогда.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>No More Mr. Nice Guy: практическое пособие по воспитанию себя</title><link>https://squizduos.github.io/blog/blog/no-more-mr-nice-guy-review/</link><pubDate>Tue, 10 Jun 2014 12:42:24 +0000</pubDate><guid>https://squizduos.github.io/blog/blog/no-more-mr-nice-guy-review/</guid><description>&lt;figure style=&#34;padding: 0.25rem; margin: 2rem 0; background-color: #cccc; text-align: center&#34;&gt;
&lt;img style=&#34;max-width: 100%; height: auto;&#34; src=&#34;http://i59.fastpic.ru/big/2014/0112/56/dbb8f6b1b14f0fa4bda9363914537856.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;&#34;&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;small&gt;
&lt;/small&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Думаю, вы часто видели таких людей, которых хочется назвать &amp;ldquo;Славными парнями&amp;rdquo;. Главный их признак - стремление всем понравиться и всем угодить. Он старается быть верным другом, идеальным парнем, мужем и отцом (если ему дают шанс проявить себя мужем и отцом), надёжным работником и человеком, которому ничего от вас не надо - у него вообще нет потребностей. Несмотря на то, что они выглядят счастливыми и удовлетворёнными жизнью, внутри они глубоко несчастны - и этот диссонанс очень яркий, на самом деле. В чём причина? И что делать, если вы являетесь таким славным парнем? Ответы - в ставшей бестселлером в США книге Роберта Гловера &amp;ldquo;Хватит быть славным парнем!&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Мои останкинские сны: обратная сторона российского телевидения</title><link>https://squizduos.github.io/blog/blog/ostankino-book-review/</link><pubDate>Thu, 24 Apr 2014 12:43:30 +0000</pubDate><guid>https://squizduos.github.io/blog/blog/ostankino-book-review/</guid><description>&lt;figure style=&#34;padding: 0.25rem; margin: 2rem 0; background-color: #cccc; text-align: center&#34;&gt;
&lt;img style=&#34;max-width: 100%; height: auto;&#34; src=&#34;http://1.bp.blogspot.com/-ErVioWbp6Vg/U1lfN5vqehI/AAAAAAAAAQ4/y4TCs65z_10/s1600/%D0%A1%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D0%BA&amp;#43;%D1%8D%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0&amp;#43;-&amp;#43;24.04.2014&amp;#43;-&amp;#43;22:59:52.png&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;&#34;&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;small&gt;
&lt;/small&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;В последнее время, стало модным не смотреть телевидение. Более того, если где-нибудь вы упомянете, что смотрите новости, на вас посмотрят, как на человека из прошлого века (ну, или из параллельной реальности, где в новостях можно увидеть что-то, кроме лица Путина). Но всё же &amp;ldquo;телекухня&amp;rdquo; представляет из себя определённый интерес - здоровое человеческое любопытство жаждет информации о закулисной жизни телевидения. Именно такую информацию готова предоставить скандальная книга Эльхана Мирзоева &amp;ldquo;Мои останкинские сны&amp;rdquo;, опубликованная на сайте &lt;a href=&#34;http://ostankino2013.com/&#34;&gt;http://ostankino2013.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Кирпичи: не просто книга - настоящий мотиватор</title><link>https://squizduos.github.io/blog/blog/bricks-book-review/</link><pubDate>Wed, 12 Mar 2014 12:44:19 +0000</pubDate><guid>https://squizduos.github.io/blog/blog/bricks-book-review/</guid><description>&lt;figure style=&#34;padding: 0.25rem; margin: 2rem 0; background-color: #cccc; text-align: center&#34;&gt;
&lt;img style=&#34;max-width: 100%; height: auto;&#34; src=&#34;http://j.livelib.ru/boocover/1000217899/l/125e/Daniyar_Sugralinov__Kirpichi.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;&#34;&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;small&gt;
&lt;/small&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Мотивация - одна из главных проблем XXI века. Человек в теории может сделать многое, может построить дом, может стать президентом - но он не стремится к этому из-за внутренних комплексов и предубеждений, которые убивают на корню любое желание меняться. Как приобрести эту мотивацию? Об этом - книга казахстанского блоггера Данияра Сугралинова, ставшая в 2005 году настоящим хитом радикального udaff.com, но незаслуженно малоизвестная в остальной части интернета.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Рецензия на книгу «Королевская битва»</title><link>https://squizduos.github.io/blog/blog/king-battle-book-review/</link><pubDate>Tue, 29 Oct 2013 12:45:52 +0000</pubDate><guid>https://squizduos.github.io/blog/blog/king-battle-book-review/</guid><description>&lt;figure style=&#34;padding: 0.25rem; margin: 2rem 0; background-color: #cccc; text-align: center&#34;&gt;
&lt;img style=&#34;max-width: 100%; height: auto;&#34; src=&#34;http://i.livelib.ru/boocover/1000261840/l/013e/Kosyun_Takami__Korolevskaya_bitva.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;&#34;&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;small&gt;
&lt;/small&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Итак, попробуйте себе представить, что вы обычный ученик средней школы, класса девятого, например. Едете вы на школьную экскурсию, скучаете, болтаете с одноклассниками (разумеется, с теми, с кем вы дружите), озираетесь на тех, с кем враждуете. Знакомо, не правда ли? А теперь представьте, что вместо местного музея вас привезли на некий остров, вручили оружие и сказали &amp;ldquo;Убей всех&amp;rdquo;. Кого вы убьете первым? Как попытаетесь выжить на этом страшном острове? С кем вы войдете в союз?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Именно в такой ситуации оказался Сюя Нанахара, ученик 3-Б класса обычной японской средней школы. Волей судьбы он оказался вовлечен в &amp;ldquo;Королевскую битву&amp;rdquo; - кровавое соревнование, в котором участвуют 50 третьих классов со всей страны. Полсотни человек - а победитель один (ну так, по крайней мере, сказано в правилах). Все же остальные будут убиты, причем убиты максимально жестоко, в красочности описаний Косюну Таками не откажешь. Сюжет очень похож на сюжет любого аниме жанра &amp;ldquo;surival game&amp;rdquo;, но пара отличий все же есть.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>