<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: book | Squizduos SlowBlog]]></title>
  <link href="http://squizduos.me/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://squizduos.me/"/>
  <updated>2015-11-27T08:19:57+03:00</updated>
  <id>http://squizduos.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Semyon Bochkaryov]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Дорогая и невежливая редакция. Рецензия на книгу о «Ленте.ру»]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/lenta-book/"/>
    <updated>2015-03-24T12:37:52+03:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/lenta-book</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Чуть больше года назад, 12 марта 2014 года, была уволена главный редактор «Ленты.ру» - Галина Тимченко, после чего большая часть сотрудников «Дорогой редакции» положила на стол заявления об уходе. Это событие тогда вызвало настоящий шок - Лента.ру, новостной сайт №1, всегда казалась независимым и непотопляемым изданием. Прошёл год, вместо той «Ленты» возникла «Медуза» с Галиной Тимченко во главе, журналисты Ленты перешли работать в другие издания и ту же «Медузу» - а в качестве финального слова написали книгу о Ленте. О той Ленте, какой она была, и какой уже не будет никогда.</p>

<!-- more -->


<p>Книга состоит из отдельных рассказов, каждый из которых раскрывает нам свой кусок жизни «дорогой редакции». Все рассказы различаются не только по, собственно, содержанию - каждый рассказ написан в своём стиле, в них чувствуется авторская рука, а не безличный обобщённый опыт. Часто рассказ концентрировался на личных воспоминаниях, в этом плане книга очень ностальгически настроена. Как Ленту.ру создавали, как оттачивали стиль написания, как метались между концепцией «новостной помойки» и «полноценного портала» - об этом рассказывают не просто люди, работавшие в редакции и сидевшие в углу, когда принимались ключевые решения, а люди, которые эти решения принимали. Или люди, которые этим решениям оппонировали - и такое бывало.</p>

<p>Большая часть рассказов, по-моему, отлично укладывается в жанр производственного романа - благо, как пишут авторы, Лента и была адским конвеером, конвеером производства новостей. И, чтобы работать на этом конвеере, да ещё работать великолепно, требовалась совершенно адская трудоспособность, способность соображать на лету и схватывать критику - а критиковать там умели и любили</p>

<blockquote><p>Если, к примеру, в сообщении говорилось о многомиллионном иске против какой-то компании и приводились «железные» аргументы в пользу истцов, рука сама так и тянулась написать, что у компании такой-то отсудят столько-то миллионов. Прочитав такой заголовок, главный редактор [Галина Тимченко] обычно вызывала к себе в кабинет и, выглядывая из-за огромного аймака с Дартом Вейдером в розовых тонах на задней панели, осведомлялась с улыбочкой, не предвещавшей ничего хорошего, давно ли составитель заметки раскрыл свой третий глаз и стал предвидеть будущее.</p></blockquote>

<p>Однако, лично мне были более интересны моменты, связанные с интернет-направлением Ленты - знаменитым адским форумом, существовавшим до редизайна, и Лентачом, их пабликом ВКонтакте. Причём, если к Лентачу отношение было нейтральным, то к форуму журналисты Ленты относились откровенно неприязненно - действительно, не каждому захочется читать тонны фекалий в собственный адрес, особенно, когда большинство авторов посланий откровенно не дружили с головой.</p>

<blockquote><p>Единственным несомненным плюсом [форума] была опция, переводящая особо неприятных собеседников в режим монолога: написанное таким пользователем видел только он сам. Некоторых это не останавливало, отдельные рекордсмены ухитрялись неделями беседовать с пустотой.</p></blockquote>

<p>Глава же про социальные сети, написанная Андреем Коняевым, и вовсе прекрасна. В ней рассказывалось, в первую очередь, про Лентач - знаменитый паблик Ленты.ру ВКонтакте, после разгона редакции ушедший в свободное плавание. Причём особое внимание привлекает то, что паблик вёлся силами двух-трёх журналистов Ленты - у издания не было ни большого штата, ни специального SMM-менеджера, ни вообще какой-либо раскрутки аккаунтов в социальных сетях. А что у них было - так это совершенно неподражаемый юмор и склочный характер авторов, которые не стеснялись лишний раз напомнить политикам, что это Интернет, здесь могут и послать.</p>

<p><img src="http://cs616726.vk.me/v616726483/1b4a/ho4DBUZw6DQ.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>В основном, книга концентрируется вокруг первых лет жизни Ленты, а также трёх последних лет, когда издание поднялось на немыслимую для крошечной редакции высоту - новостного сайта №1. А вот о том, как проходили последние дни, авторы упоминать не хотят - и их можно понять. Тяжело расставаться со своим детищем, тем более, что произошло всё одномоментно - один приказ, и нету странички, с которой я полтора года начинал каждый свой день. Последнюю главу - про разгон редакции от Галины Тимченко - мне лично читать было невыносимо больно, как будто снова я читаю последнее обращение старой редакции и не верю своим глазам, что такое вообще возможно - взять и закрыть Ленту.</p>

<p>В целом, книгу стоит почитать всем - даже тем, кто не воспринимал Ленту иначе как сборник новостей. Потому что даже за сборником новостей стоит адский труд, и о нём книга подробно повествует. Политические предпочтения здесь роли не играют - в книге нет ни слова о политике (а я так хотел почитать, чей же Крым), лишь о тяжёлом труде и неоднозначных решениях.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[No More Mr. Nice Guy: практическое пособие по воспитанию себя]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/no-more-mr-nice-guy-review/"/>
    <updated>2014-06-10T13:42:24+04:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/no-more-mr-nice-guy-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://i59.fastpic.ru/big/2014/0112/56/dbb8f6b1b14f0fa4bda9363914537856.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>Думаю, вы часто видели таких людей, которых хочется назвать &ldquo;Славными парнями&rdquo;. Главный их признак - стремление всем понравиться и всем угодить. Он старается быть верным другом, идеальным парнем, мужем и отцом (если ему дают шанс проявить себя мужем и отцом), надёжным работником и человеком, которому ничего от вас не надо - у него вообще нет потребностей. Несмотря на то, что они выглядят счастливыми и удовлетворёнными жизнью, внутри они глубоко несчастны - и этот диссонанс очень яркий, на самом деле. В чём причина? И что делать, если вы являетесь таким славным парнем? Ответы - в ставшей бестселлером в США книге Роберта Гловера &ldquo;Хватит быть славным парнем!&rdquo;.</p>

<!-- more -->


<p>Книга начинается с весьма резких слов про &ldquo;славных парней&rdquo;, разоблачения мифа о том, что это счастливые и всем удовлетворённые люди. Эти строки могут задеть особо чувствительных людей, узнавших в них себя - но эта &ldquo;горькая пилюля&rdquo; необходима, чтобы признать наличие проблемы. А проблема действительно есть, и о ней автор пишет со всей беспощадностью:</p>

<blockquote><p>Термин «Славный Парень» умышленно неправильный, потому что Славные Парни часто какие угодно, только не славные. Ниже приведены не особенно приятные свойства Славных Парней:</p>

<ul>
<li><p>Славные Парни не честны. Эти мужчины прячут свои ошибки, избегают конфликтов, говорят то, что люди хотят слышать и подавляют свои чувства. Все это вместе делает Славных Парней принципиально нечестными.</p></li>
<li><p>Славные Парни скрытны. Из-за того, что они так стремятся получить одобрение, Славные Парни будут скрывать все, что, по их мнению, может расстроить окружающих. Их девиз: «Если с первого раза не получилось, скрой свою неудачу».</p></li>
<li><p>Славные Парни противоречивы. Славные Парни — профессионалы в том, чтобы примирять противоречивые фрагменты информации о них самих, разделяя их по отдельным «блокам» в их сознании. Так, женатый мужчина может придумать собственное определение верности, которое позволяет ему отрицать, что у него был роман с секретаршей (или практиканткой), только потому, что он никогда не проникал своим членом в ее влагалище.</p></li>
<li><p>Славные Парни склонны к манипуляциям. Славным Парням тяжело считать их потребности важными и им трудно попросить о том, чего они хотят, прямым и явным образом. Поэтому им приходится прибегать к манипуляциям, чтобы удовлетворить свои потребности</p></li>
</ul>
</blockquote>

<p><em>Отрывок из книги &ldquo;Хватит быть славным парнем&rdquo;</em></p>

<p>В вводной части книги автор также показывает нескольких людей, которых можно считать различными вариациями &ldquo;славных парней&rdquo;. Это Омар, который закрыл свои эмоции от своей девушки, Билл, который помогает всем, Гэри, избегающий конфликтов и многие другие. Лично для меня самым близким типажом оказался Тодд - рыцарь в отношениях с девушками, который выслушивает их, даёт советы, является близким другом - но только другом (у нас это соответствует термину &ldquo;френдзона&rdquo;). Есть ли у них проблема? Безусловно.</p>

<p>После того, как проблема обозначена (лично я в процессе её обозначения бросил читать книгу на два дня - очень тяжело узнавать себя в негативно описываемых автором типажах мужчин), автор переходит к второй части - анализу причин. Казалось бы, какие могут быть причины у такого поведения? Воспитание женщинами? Моральные ограничения, действующие на мужчин? Собственные тараканы? Но Роберт Гловер видит проблему куда глубже - по его мнению, часто проблема идёт из самого детства, и связана с чувством &ldquo;ядовитого стыда&rdquo;.</p>

<blockquote><p>Случаи, когда ребенка оставляли одного и эгоцентричное объяснение таких случаев, вместе создают уверенность маленьких детей в то, что им нельзя оставаться теми и такими, как они есть. Они приходят к выводу, что с ними что-то не так, раз важные для них люди оставляют их. Они не могут
догадаться, что причина их заброшенности не в них самих, а в тех людях, которые должны распознавать и удовлетворять их потребности.
Эта наивная, эгоцентричная интерпретация происходящего приводит к возникновению психологического состояния, которое я называю «ядовитый стыд». Ядовитый стыд — это вера в то, что некто по своей сути плох, испорчен, не такой, как все, или недостоин любви. Ядовитый стыд — это не столько вера в то, что некто плохо поступает, сколько потаенная уверенность в том, что сам этот человек плохой.</p></blockquote>

<p><em>Отрывок из книги &ldquo;Хватит быть славным парнем&rdquo;</em></p>

<p>Разумеется, это далеко не единственная причина неудач, преследующих славных парней в жизни - но одна из основных. Ядовитый стыд, по мнению автора, служит причиной того, что человек пытается понравиться всем - или становится лицемерным. Это лицемерие и отрицание себя идёт через всю жизнь - человек перестаёт быть собой, и это безошибочно чувствуется другими людьми. Поэтому счастливыми &ldquo;славные парни&rdquo; не будут - трудно быть счастливым, отрицая свою сущность.</p>

<p>Затем автор переходит к третьей части - устранению проблемы. Это выражено в виде целого ряда упражнений, которые раскиданы по тексту и предназначены для локализации проблемы в конкретных словах, действиях, привычках. Они довольно просты с виду, но я попытался их выполнить - и получилось только с большим трудом, потому что они требуют очень тяжёлого признания самому себе - признания, что 18 (или любое другое количество) лет вы вели себя абсолютно неправильно. Вот пример упражнения, которое поможет избавиться от синдрома &ldquo;славного парня&rdquo;:</p>

<blockquote><p>Вернитесь к списку действий, нацеленных на одобрение окружающих из начала этой главы. Выберите один из способов получения признания другими и сделайте одно из предложенного ниже:
1. Объявите мораторий на это действие. Обозначьте период времени воздержания. Скажите людям о своих действиях. Если вы сорветесь, расскажите об этом надежному человеку. Используйте этот срыв для понимания, почему именно в этот момент вы нуждаетесь в получении одобрения со стороны.
2. Сознательно действуйте в этом направлении еще больше. Пускай в этом может не быть никакого смысла, тем не менее, это отличный способ исследования любого вредного действия. Проследите, что вы чувствуете, когда сознательно прилагаете больше сил для получения одобрения от окружающих</p></blockquote>

<p><em>Отрывок из книги &ldquo;Хватит быть славным парнем&rdquo;</em></p>

<p>А что дальше? А дальше эпилог - и осознание нового себя, себя как уверенного в себе и готового принимать других человека, не прежнего &ldquo;славного парниши&rdquo; (или лицемера, или любого другого обидного эпитета), а Настоящего Мужчины. Разумеется, это не придёт только по факту пролистывания книги - как минимум, стоит выполнить все 46 упражнений, что приведены в тексте, и бесконечно практиковаться в уверенности - иначе результат вряд ли придёт.</p>

<p>В заключение, замечу, что если вы крайне близко воспринимаете книжный текст к сердцу - читайте книгу с большой осторожностью, она режет по чувствительным местам (если они есть) с беспощадностью хирургического скальпеля. Если вы не относите себя к Славному Парню - всё равно почитайте эту книгу, ведь среди ваших знакомых и друзей может быть Славный Парень, которому, скорее всего, нужна ваша помощь, как бы он её ни избегал.</p>

<p><em>Оценка 9/10.</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Мои останкинские сны: обратная сторона российского телевидения]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/ostankino-book-review/"/>
    <updated>2014-04-24T13:43:30+04:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/ostankino-book-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://1.bp.blogspot.com/-ErVioWbp6Vg/U1lfN5vqehI/AAAAAAAAAQ4/y4TCs65z_10/s1600/%D0%A1%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D0%BA+%D1%8D%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B0+-+24.04.2014+-+22:59:52.png" width="600" alt="" /></p>

<p>В последнее время, стало модным не смотреть телевидение. Более того, если где-нибудь вы упомянете, что смотрите новости, на вас посмотрят, как на человека из прошлого века (ну, или из параллельной реальности, где в новостях можно увидеть что-то, кроме лица Путина). Но всё же &ldquo;телекухня&rdquo; представляет из себя определённый интерес - здоровое человеческое любопытство жаждет информации о закулисной жизни телевидения. Именно такую информацию готова предоставить скандальная книга Эльхана Мирзоева &ldquo;Мои останкинские сны&rdquo;, опубликованная на сайте <a href="http://ostankino2013.com/">http://ostankino2013.com/</a></p>

<!-- more -->


<p>Сам Эльхан - человек, явно не случайный на телевидении. В 2004 он закончил журфак МГУ, после чего пришёл на телеканал НТВ. На НТВ Эльхан работал полевым продюсером (своего рода &ldquo;серый кардинал&rdquo; всех репортажей), в 2007 перешёл на Первый канал, откуда со скандалом уволился в 2009 году (история с &ldquo;захватом&rdquo; телецентра была на первых полосах многих интернет-газет). Но протест был итогом пятилетнего скитания Эльхана по телевидению - а о самом скитании и повествует книга.</p>

<p>О чём же можно узнать из неё? Во-первых, о том, как делаются новости.  О том, что стоит за красивой &ldquo;картинкой&rdquo; репортажей и беглой речью корреспондента - о постоянном поиске, нередких испытаниях, равнодушии и цинизме как профессиональном симптоме телевидения. Эта тема идёт через всю книгу - её апофеозом служит тот самый протест, в конце книги, когда поддержать &ldquo;дурачка&rdquo; не захотел никто.</p>

<p>С неожиданной стороны раскрываются многие известные нам события. Так, про первый приговор Ходорковского рассказывается именно в контексте происходившего около здания суда. Про &ldquo;газовый скандал&rdquo; - через происходившее непосредственно в здании Газпрома в те предновогодние часы. О правозащитниках - с другой стороны экрана. Причём эти фрагменты нарисованы очень живым языком, кажется, будто ты сам присутствешь у метро &ldquo;Рижская&rdquo; сразу после того самого теракта в 2004 году или в Грузии в период обострения отношений с Россией (осень 2006 года).</p>

<p>Также очень с неожиданной стороны раскрываются люди, которых мы привыкли видеть в телеэкране. Тут Эльхан забывает о всякой политкорректности и рубит правду-матку в весьма грубой форме, вытаскивая всё грязное бельё НТВ на белый свет. Чего стоит один эпизод с Павлом Лобковым - пересказывать его не буду, пожалуй, потому что это слишком отвратительно - судачить про сексуальные наклонности других людей. Достаётся и простым людям - особенно тем, кто проявляет себя перед журналистом как чудак на букву &ldquo;м&rdquo;.</p>

<p>Каков итоговый вердикт? Эту книгу трудно рекомендовать всем - чтение это не для слабонервных. Только, если вы очень интересуетесь телевидением и политикой 2000-х годов, то вам стоит её прочитать. И приготовьте побольше свободного времени - когда вы начнёте её читать, то уже не сможете остановиться.</p>

<p><em>Оценка 9/10.</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Кирпичи: не просто книга - настоящий мотиватор]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/bricks-book-review/"/>
    <updated>2014-03-12T13:44:19+04:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/bricks-book-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://j.livelib.ru/boocover/1000217899/l/125e/Daniyar_Sugralinov__Kirpichi.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>Мотивация - одна из главных проблем XXI века. Человек в теории может сделать многое, может построить дом, может стать президентом - но он не стремится к этому из-за внутренних комплексов и предубеждений, которые убивают на корню любое желание меняться. Как приобрести эту мотивацию? Об этом - книга казахстанского блоггера Данияра Сугралинова, ставшая в 2005 году настоящим хитом радикального udaff.com, но незаслуженно малоизвестная в остальной части интернета.</p>

<!-- more -->


<p>Главный герой книги - Сергей Развей. Обычный парень - настолько обычный, что даже не подберёшь слов, чтобы его описать, настолько в нём всё обезличено. Простой рекламный менеджер (тут могла быть любая профессия, от программиста до водителя), не женат, в коллективе авторитетом не пользуется, девушки нет, увлечений нет, жизни нет. Он просто плывёт по течению жизни, не пытаясь вырваться за свою зону комфортности, не пытаясь изменить себя и свою жизнь.</p>

<p>С коллективом, что очевидно, отношения у него складываются плохо, а, если быть точным - никак. Сергея держат на роли деревенского дурачка, бесплатного слуги (в первом же эпизоде его отсылают в магазин за продуктами для всех) и местного шута (позже, его похождения в пьяном виде будет обсуждать весь офис). Остальной коллектив обезличен как на подбор - стажёр, секретарша шефа, любовница шефа, типажи, взятые прямиком из анекдотов про тупых блондинок и не менее тупых работников. Отношения в нём больше напоминают не рабочий коллектив, а школьный класс - в одном из эпизодов компьютер стажёра украшается скринсейвером в виде негритянского мужского достоинства во весь экран.</p>

<p>И тут приходит фея-волшебница. Фею зовут Лёха, где и как он работает - в повести не раскрывается, но человек он крайне общительный - он легко находит язык с гоповатыми скинхедами, девушками и интеллигентными слютняями вроде Сергея. Именно Лёха становится наставником и советчиком Развея и подсказывает ему, как измениться. Книга недаром называется &ldquo;Кирпичи&rdquo; - через весь текст проходит метафора построения надёжной крепости собственного &ldquo;я&rdquo;, а архитектор этой крепости - Лёха.</p>

<p>Разумеется, по мановению волшебной палочки феи ничего не меняется. Больше того - попытки измениться вызывают нешуточный гнев у коллектива, где раньше Сергей был лохом. Действительно, кому понравится, когда лох внезапно прекращается в агрессивного лоха? Пороху в костёр гнева добавляет сам Сергей, который поначалу путает уверенность в себе с самоуверенностью, из-за чего умудряется поссориться со всем миром.</p>

<p>Однако, постепенно Сергей выходит на правильный путь. В этом ему немало помогает Лёха, играющий роль палочки-выручалочки. Именно он организовывает драку Сергея с скинхедами (которые оказываются его корешами), он рассказывает ему, как правильно строить свою жизнь. В конечном счёте, за каких-то три месяца из размазни Сергей превращается в уверенного в себе человека, настоящего мужчину, в которого влюбляются женщины, и тихо ненавидят мужчины. К слову, его антиподом в романе является стажёр - если Сергей за образом хлюпика держал весьма неплохой характер, то вся напускная уверенность стажёра при первой же реальной опасности испарялась.</p>

<p>Ну и концовка повести не разочаровала - в финальной сцене просто происходит повтор первой сцены, только в роли Лёхи теперь выступает сам Сергей. И ведь недолог оказался мотивационный путь - начало книги происходит в середине октября, конец - в начале января, три месяца, несколько целей (подкачаться, научиться драться, водить машину и.т.д) - и перед нами новый Сергей. Абсолютно новый. Тот, к идеалу которого стоит стремиться.</p>

<p>Эту книгу не стоит читать, как лёгкое, развлекательное чтиво. Эта книга хороша в моменты полной апатии, хронической усталости и безнадёжного упадка сил. Она действительно придаёт сил и указывает направление - прямо, без прикрас и с характерным матерком. А уж, идти ли вам по этому направлению или нет - решать только вам.</p>

<p><em>Оценка 8/10.</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Рецензия на книгу «Королевская битва»]]></title>
    <link href="http://squizduos.me/posts/king-battle-book-review/"/>
    <updated>2013-10-29T13:45:52+04:00</updated>
    <id>http://squizduos.me/posts/king-battle-book-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://i.livelib.ru/boocover/1000261840/l/013e/Kosyun_Takami__Korolevskaya_bitva.jpg" width="600" alt="" /></p>

<p>Итак, попробуйте себе представить, что вы обычный ученик средней школы, класса девятого, например. Едете вы на школьную экскурсию, скучаете, болтаете с одноклассниками (разумеется, с теми, с кем вы дружите), озираетесь на тех, с кем враждуете. Знакомо, не правда ли? А теперь представьте, что вместо местного музея вас привезли на некий остров, вручили оружие и сказали &ldquo;Убей всех&rdquo;. Кого вы убьете первым? Как попытаетесь выжить на этом страшном острове? С кем вы войдете в союз?</p>

<p>Именно в такой ситуации оказался Сюя Нанахара, ученик 3-Б класса обычной японской средней школы. Волей судьбы он оказался вовлечен в &ldquo;Королевскую битву&rdquo; - кровавое соревнование, в котором участвуют 50 третьих классов со всей страны. Полсотни человек - а победитель один (ну так, по крайней мере, сказано в правилах). Все же остальные будут убиты, причем убиты максимально жестоко, в красочности описаний Косюну Таками не откажешь. Сюжет очень похож на сюжет любого аниме жанра &ldquo;surival game&rdquo;, но пара отличий все же есть.</p>

<!-- more -->


<p>Главная идея книги очень схожа с &ldquo;Повелителем мух&rdquo; - ярко показывается, как разные люди, школьники будут действовать в экстремальной ситуации. В психологическом плане книга очень реалистична - большинство школьников не кидается с оружием на своих сверстников, а думают лишь о том, как спастись с острова. Маньяками, которые готовы шагать по трупам ради победы, оказывается всего пара человек - но и этого оказывается достаточно, чтобы устроить бойню. Спасение одно - надо объединяться. По сюжету, Сюя так и сделал: в его команду вошел Сего, ученик, отца которого убили за антиправительственные выступления, и Норико, девочка, тайно влюбленная в Сюю, которая смогла объединить эту своеобразную &ldquo;команду&rdquo; в одно целое.</p>

<p>Остальные персонажи же используются автором исключительно как пушечное мясо. Все взаимные симпатии, дружба, тайные влюбленности, скелеты в шкафах - всего этого оказалось недостаточно, чтобы создать свою, крепкую команду. А одиночки становятся легкой жертвой Кадзуо и Мицуко - мальчика и девочки, которые спокойно идут по трупам, истребляя все на своем пути. Благодаря своеобразному &ldquo;джокеру&rdquo; - бронежилету - Кадзуо практически невозможно убить, он погибает последним из персонажей, Мицуко же делает ставку на модельную внешность и умелую актерскую игру. Так Тадакацу Мицуко соблазняет, умело изображая страсть, после чего перерезает ему горло бритвой. Эти два персонажа по сути тянут на себе игру, не давая ей бесславно завершиться (по правилам, в случае, если в течении 24 часов никто не умрет, то умирают все).</p>

<p>Но это - первый, очевидный план книги. Второй же, чуть менее очевидный - тема человека и государства. Разумеется, без сильной власти организовать такую бойню было невозможно - и власть эта есть, в стране, где живут персонажи, правит Диктатор, а инакомыслие жестко преследуется. Тот же Сюя любит рок-музыку, но вынужден скрывать это, так как рок в стране вне закона. Разумеется, таким правительством все довольны быть не могут - и в книге есть свой оппозиционер, Синдзи, талантливый хакер и ярый противник власти, которому едва не удалось сорвать игру. Увы, слово &ldquo;едва&rdquo; тут ключевое - буквально перед самой победой Синдзи и примкнувшего к нему Хироки убивает Кадзуо.</p>

<p>Но настоящие злодеи в книге - не Кадзуо и не Мицуко. Настоящее воплощение зла - это Сакамоти, инструктор и садист. Кажется, он единственный человек, которому игра доставляет истинное удовольствие, иначе трудно объяснить, почему он с таким рвением ее проводит. Вокруг игры существует неформальный тотализатор, и Сакамоти поставил на Кадзуо, так как сразу понял, кто именно тут будет всех убивать. Увы, тут его ждет провал - Кадзуо погибает от рук команды Сюи, а вот дальнейшее развитие событий - лютый спойлер, которого вы тут не найдете.</p>

<p>По роману существует фильм режиссера Киндзи Фукасаку и манга Масаюки Тагути. Впрочем, фильм вышел откровенно средненьким (переврали всю сюжетную линию, превратив игру в черт-де-что), а манга не переведена на русский язык (только первые 2 тома), так что остается только что наслаждаться романом. И насладиться там есть чем - чтиво захватывающее, не отпускающее от первой до последней страницы и заставляющее искренне сопереживать героям. А уж концовка готова порвать несколько шаблонов, но я вам об этом не говорил.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
